{"config":{"indexing":"full","lang":["pt"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Esse site est\u00e1tico reune textos, em forma de posts, sobre quest\u00f5es enfrentadas nos processos de trabalho do Portal de Dados Abertos, como: configura\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias do CKAN, de diferentes m\u00e9todos; contextualia\u00e7\u00e3o sobre regras, defini\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de neg\u00f3cio sobre o Portal (metadados, licen\u00e7as, nomenclaturas de conjuntos) dicas e relatos de casos de uso","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"#introducao","text":"Esse site est\u00e1tico reune textos, em forma de posts, sobre quest\u00f5es enfrentadas nos processos de trabalho do Portal de Dados Abertos, como: configura\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias do CKAN, de diferentes m\u00e9todos; contextualia\u00e7\u00e3o sobre regras, defini\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de neg\u00f3cio sobre o Portal (metadados, licen\u00e7as, nomenclaturas de conjuntos) dicas e relatos de casos de uso","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes_dcta/","text":"Apresenta\u00e7\u00f5es DCTA \u2693\ufe0e Template Projeto \u00c1gil DCTA Datapackage Manager for CKAN - DPCKAN (Fechamento Curso CKAN Escola de dados OKRBR)","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es DCTA"},{"location":"apresentacoes_dcta/#apresentacoes-dcta","text":"Template Projeto \u00c1gil DCTA Datapackage Manager for CKAN - DPCKAN (Fechamento Curso CKAN Escola de dados OKRBR)","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es DCTA"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/","text":"Modelo Ata Reuni\u00e3o \u2693\ufe0e Data: DD/MM/20AA Participantes: \u2693\ufe0e Participante 1 Participante 2 Assuntos tratados \u2693\ufe0e T\u00f3pico 1 T\u00f3pico 2 Decis\u00f5es \u2693\ufe0e Decis\u00e3o 1 Decis\u00e3o 2 Pend\u00eancias \u2693\ufe0e Pend\u00eancia 1 Pend\u00eancia 2","title":"Modelo Ata Reuni\u00e3o"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/#modelo-ata-reuniao","text":"Data: DD/MM/20AA","title":"Modelo Ata Reuni\u00e3o"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/#participantes","text":"Participante 1 Participante 2","title":"Participantes:"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/#assuntos-tratados","text":"T\u00f3pico 1 T\u00f3pico 2","title":"Assuntos tratados"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/#decisoes","text":"Decis\u00e3o 1 Decis\u00e3o 2","title":"Decis\u00f5es"},{"location":"atas/20221121_modelo_ata/#pendencias","text":"Pend\u00eancia 1 Pend\u00eancia 2","title":"Pend\u00eancias"},{"location":"atas/20230215_reuniao_gerencial/","text":"Reuni\u00e3o Gerencial 15/02/2023 \u2693\ufe0e Data: 15/02/2023 Participantes: \u2693\ufe0e Andr\u00e9 Beatriz Fl\u00e1via Gabriel Silviana K\u00e9sia Assuntos tratados \u2693\ufe0e Gabriel . Refer\u00eancias \u2693\ufe0e Publica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2.10 CKAN . Demanda Git LFS Conjunto homologa\u00e7\u00e3o viol\u00eancia contra mulher . Reuni\u00e3o publica\u00e7\u00e3o conjunto viol\u00eancia contra mulher Card Trello sobre o balan\u00e7o das a\u00e7\u00f5es DTA .","title":"Reuni\u00e3o Gerencial 15/02/2023"},{"location":"atas/20230215_reuniao_gerencial/#reuniao-gerencial-15022023","text":"Data: 15/02/2023","title":"Reuni\u00e3o Gerencial 15/02/2023"},{"location":"atas/20230215_reuniao_gerencial/#participantes","text":"Andr\u00e9 Beatriz Fl\u00e1via Gabriel Silviana K\u00e9sia","title":"Participantes:"},{"location":"atas/20230215_reuniao_gerencial/#assuntos-tratados","text":"Gabriel .","title":"Assuntos tratados"},{"location":"atas/20230215_reuniao_gerencial/#referencias","text":"Publica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2.10 CKAN . Demanda Git LFS Conjunto homologa\u00e7\u00e3o viol\u00eancia contra mulher . Reuni\u00e3o publica\u00e7\u00e3o conjunto viol\u00eancia contra mulher Card Trello sobre o balan\u00e7o das a\u00e7\u00f5es DTA .","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"atas/20230227_reuniao_gerencial/","text":"Reuni\u00e3o Gerencial 27/02/2023 \u2693\ufe0e Data: 27/02/2023 Participantes: \u2693\ufe0e Andr\u00e9 Beatriz Fl\u00e1via Gabriel Silviana K\u00e9sia Assuntos tratados \u2693\ufe0e Gabriel . Refer\u00eancias \u2693\ufe0e","title":"Reuni\u00e3o Gerencial 27/02/2023"},{"location":"atas/20230227_reuniao_gerencial/#reuniao-gerencial-27022023","text":"Data: 27/02/2023","title":"Reuni\u00e3o Gerencial 27/02/2023"},{"location":"atas/20230227_reuniao_gerencial/#participantes","text":"Andr\u00e9 Beatriz Fl\u00e1via Gabriel Silviana K\u00e9sia","title":"Participantes:"},{"location":"atas/20230227_reuniao_gerencial/#assuntos-tratados","text":"Gabriel .","title":"Assuntos tratados"},{"location":"atas/20230227_reuniao_gerencial/#referencias","text":"","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/","text":"Viol\u00eancia Contra Mulher 02/03/2023 \u2693\ufe0e Data: 02/03/2023 Participantes: \u2693\ufe0e Andr\u00e9 Fl\u00e1via Gabriel Vin\u00edcius Assuntos tratados \u2693\ufe0e Andr\u00e9 questionou se dados de viol\u00eancia dom\u00e9stica cont\u00e9m feminic\u00eddio e Vin\u00edcius respondeu que pode ter ou pode n\u00e3o ter, porque a rela\u00e7\u00e3o v\u00edtima/autor teria de estar caracterizada no Registro de Eventos de Defesa Social - Reds. O campo \u00e9 obrigat\u00f3rio no Reds. Eventualmente, o delegado pode n\u00e3o ter qualificado como feminic\u00eddio (hip\u00f3tese remota) - periodicidade mensal de atualiza\u00e7\u00e3o. Data do fato do m\u00eas anterior. Viol\u00eancia dom\u00e9stica \u00e9 comum ter entradas de registros passados, pela demora do in\u00edcio do registro - fluxo de publica\u00e7\u00e3o no site da sejusp. Servidora faz a extra\u00e7\u00e3o dos dados e envia para Sejusp. Ordem colunas nos 2 arquivos = c\u00f3digo e nome munic\u00edpio antes Forma de atualiza\u00e7\u00e3o: upload GitHub ou leitura direta do site da Sejusp (como captar a mudan\u00e7a de nome do arquivo no script)? S\u00e9rie hist\u00f3rica : 2014 em diante. Decis\u00f5es \u2693\ufe0e Vin\u00edcius vai verificar com a respons\u00e1vel pela planilha a troca das colunas do arquivo de feminic\u00eddio e gerar a s\u00e9rie hist\u00f3rica desde 2014 e retornar \u00e0 CGE at\u00e9 a data limite de 10/03/23 (sexta-feira). DTA verificar e corrigir o problema do e-mail - DTA adaptar o reposit\u00f3rio para ler o arquivo mensal que for carregado em upload. Issue CKAN sobre o problema. Pr\u00f3xima reuni\u00e3o em uma semana. Pend\u00eancias \u2693\ufe0e N\u00e3o h\u00e1 Refer\u00eancias \u2693\ufe0e N\u00e3o h\u00e1","title":"Viol\u00eancia Contra Mulher 02/03/2023"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#violencia-contra-mulher-02032023","text":"Data: 02/03/2023","title":"Viol\u00eancia Contra Mulher 02/03/2023"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#participantes","text":"Andr\u00e9 Fl\u00e1via Gabriel Vin\u00edcius","title":"Participantes:"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#assuntos-tratados","text":"Andr\u00e9 questionou se dados de viol\u00eancia dom\u00e9stica cont\u00e9m feminic\u00eddio e Vin\u00edcius respondeu que pode ter ou pode n\u00e3o ter, porque a rela\u00e7\u00e3o v\u00edtima/autor teria de estar caracterizada no Registro de Eventos de Defesa Social - Reds. O campo \u00e9 obrigat\u00f3rio no Reds. Eventualmente, o delegado pode n\u00e3o ter qualificado como feminic\u00eddio (hip\u00f3tese remota) - periodicidade mensal de atualiza\u00e7\u00e3o. Data do fato do m\u00eas anterior. Viol\u00eancia dom\u00e9stica \u00e9 comum ter entradas de registros passados, pela demora do in\u00edcio do registro - fluxo de publica\u00e7\u00e3o no site da sejusp. Servidora faz a extra\u00e7\u00e3o dos dados e envia para Sejusp. Ordem colunas nos 2 arquivos = c\u00f3digo e nome munic\u00edpio antes Forma de atualiza\u00e7\u00e3o: upload GitHub ou leitura direta do site da Sejusp (como captar a mudan\u00e7a de nome do arquivo no script)? S\u00e9rie hist\u00f3rica : 2014 em diante.","title":"Assuntos tratados"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#decisoes","text":"Vin\u00edcius vai verificar com a respons\u00e1vel pela planilha a troca das colunas do arquivo de feminic\u00eddio e gerar a s\u00e9rie hist\u00f3rica desde 2014 e retornar \u00e0 CGE at\u00e9 a data limite de 10/03/23 (sexta-feira). DTA verificar e corrigir o problema do e-mail - DTA adaptar o reposit\u00f3rio para ler o arquivo mensal que for carregado em upload. Issue CKAN sobre o problema. Pr\u00f3xima reuni\u00e3o em uma semana.","title":"Decis\u00f5es"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#pendencias","text":"N\u00e3o h\u00e1","title":"Pend\u00eancias"},{"location":"atas/20230302_policia_civil_violencia_contra_mulher/#referencias","text":"N\u00e3o h\u00e1","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_agendamento_ferias/","tags":["Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Agendamento F\u00e9rias DCTA \u2693\ufe0e O agendamento de f\u00e9rias da DCTA ocorrer\u00e1 via preenchimento: Planilha de F\u00e9rias Obs.: Caso n\u00e3o tenha acesso solicite. No primeiro acesso dever\u00e1 ser inclu\u00edda uma coluna com o nome do servidor. O preenchimento dever\u00e1 ser realizado na aba \"dados\". FR ou FE dever\u00e3o ser lan\u00e7ados nos dias de f\u00e9rias do servidor FC dever\u00e1 ser lan\u00e7ado nos dias de folga compensativa Ponto Digital Conforme orienta\u00e7\u00f5es de uso contidas aqui","title":"Agendamento F\u00e9rias DCTA"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_agendamento_ferias/#agendamento-ferias-dcta","text":"O agendamento de f\u00e9rias da DCTA ocorrer\u00e1 via preenchimento: Planilha de F\u00e9rias Obs.: Caso n\u00e3o tenha acesso solicite. No primeiro acesso dever\u00e1 ser inclu\u00edda uma coluna com o nome do servidor. O preenchimento dever\u00e1 ser realizado na aba \"dados\". FR ou FE dever\u00e3o ser lan\u00e7ados nos dias de f\u00e9rias do servidor FC dever\u00e1 ser lan\u00e7ado nos dias de folga compensativa Ponto Digital Conforme orienta\u00e7\u00f5es de uso contidas aqui","title":"Agendamento F\u00e9rias DCTA"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/","tags":["Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Cards Rotina \u2693\ufe0e As atividades de rotina da DTA est\u00e3o elencadas no board DTA_work , na lista Rotina , em forma de cards. Considerando a periodicidade de cada atividade, o card \u00e9 enviado \u00e0 lista Planejadas, para que a atividade seja executada. A listagem das atividades por periodicidade \u00e9: Semanal: Webn\u00e1rio Mensal: Relat\u00f3rios Google Analytics , Planilha de Remunera\u00e7\u00e3o , Voos do Governador , Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios , Plano de Trabalho Individual Bimestral: PPAG - monitoramento Trimestral: Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o Semestral: Cadastro de Servidores Civis Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual - CEAPE Anual: Remunera\u00e7\u00e3o - 13\u00ba sal\u00e1rio , PPAG - carga inicial , Proposta or\u00e7ament\u00e1ria , Emenda Or\u00e7ament\u00e1ria , Consulta de Obras Sob demanda: Fale Conosco , Contrata\u00e7\u00f5es por dispensa - Coronav\u00edrus , Upload do arquivo de contrata\u00e7\u00f5es emergenciais , Doa\u00e7\u00f5es ao Estado Abaixo segue o texto descritivo de cada atividade: Semanal \u2693\ufe0e O Webn\u00e1rio possui como objetivo disseminar conhecimentos t\u00e9cnicos relativos \u00e0 Transpar\u00eancia Ativa, perpassando pela ferramentas utilizadas pela Diretoria (Trello, Github, MkDocs), pelos portais administrados (Portal de Transpar\u00eancia e Portal de Dados Abertos), rotinas t\u00e9cincas da \u00e1rea, al\u00e9m de estudos quanto \u00e0 inova\u00e7\u00f5es apresentando propostas de melhoria. Com esta iniciativa pretende-se manter o time atualizado e alinhado quanto \u00e0s tecnologias implementadas at\u00e9 o momento al\u00e9m de termos a oportunidade de redefinir estrat\u00e9gias que minimizem os impactos e esfor\u00e7os de determinadas atividades. Mensal \u2693\ufe0e (inicio) Relat\u00f3rios Google Analytics \u2693\ufe0e O monitoramento de acessos ao Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 feito por meio da ferramenta \u201cGoogle Analytics\u201d, capaz de identificar o n\u00famero de acessos ao Portal, a quantidade de usu\u00e1rios novos ou recorrentes, bem como a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica desses, o sistema operacional e o navegador utilizados durante as consultas, dentre outros. As informa\u00e7\u00f5es podem ser verificadas em per\u00edodos di\u00e1rios, semanais, mensais e/ou anuais. Instru\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: README do reposit\u00f3rio git Prazo para realiza\u00e7\u00e3o: at\u00e9 o 5\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas subsequente Planilha de remunera\u00e7\u00e3o (At\u00e9 \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas) \u2693\ufe0e Para a divulga\u00e7\u00e3o dos dados da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Poder Executivo no Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma s\u00e9rie de procedimentos, discriminados no documento: instrucoes_carga_remuneracao_portal Responsabilidade da DTA: Consolidar as planilhas de remunera\u00e7\u00e3o. As planilhas s\u00e3o enviadas pelos \u00f3rg\u00e3os (CBMMG e PMMG) para o e-mail transparenciacgemg@gmail.com. J\u00e1 a planilha de remunera\u00e7\u00e3o da SEPLAG (por meio da PRODEMGE) \u00e9 disponibilizada no FTP Verificar se a planilha est\u00e1 dispon\u00edvel no FTP (ftp://200.198.4.99) Caso n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, verificar: 1. Se o Ulisses Ara\u00fajo da PRODEMGE j\u00e1 incluiu a planilha: e-mail: ulisses.araujo@prodemge.gov.br telefones: (31) 3915-0495 e (31) 9643-4191 Se tiver inclu\u00eddo, solicitar o Fernando da Intelig\u00eancia subir os arquivos para o FTP (ou M\u00e1rcia, email mangela@prodemge.gov.br): telefone: Ramal 58906 Prazo envio das planilhas a DTA: 15\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas Prazo para divulga\u00e7\u00e3o das planilhas no Portal da Transpar\u00eancia: at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas Link do documento de instru\u00e7\u00f5es: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\instrucoes_carga_remuneracao_portal_20180917.docx Salvar a planilha: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\2019 Durante o teletrabalho, salvar no [Google drive] (https://drive.google.com/drive/folders/1hVdlauJdtyLs0c1X0i1mfTGHoAga1j_n) Inclus\u00e3o da planilha de Remunera\u00e7\u00e3o pela Fazenda - FTP \u2693\ufe0e Verificar se a planilha est\u00e1 dispon\u00edvel no FTP ftp://200.198.4.99 no diret\u00f3rio /from_PRODEMGE/ . Caso n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, verificar: Se o Ulisses Ara\u00fajo ( ulisses.araujo@prodemge.gov.br e 50495 e (31) 9643-4191) da PRODEMGE j\u00e1 incluiu a planilha; Se tiver inclu\u00eddo, solicitar o Fernando (Ramal 58906) da Intelig\u00eancia subir os arquivos para o FTP Salvar a planilha em DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\ Voos do Governador - Atualiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas \u2693\ufe0e As informa\u00e7\u00f5es sobre os voos realizados nas aeronaves oficiais do Estado de Minas Gerais ser\u00e3o consolidadas pelo Gabinete Militar do Governador (GMG) e encaminhadas \u00e0 Controladoria-Geral do Estado (CGE) at\u00e9 o dia 15 (quinze) de cada m\u00eas. A CGE publicar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es recebidas no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais - Consulta Voos do Governador at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil de cada m\u00eas. Workshops Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Dados \u2693\ufe0e Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios \u2693\ufe0e Consulta - Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios Os dados referentes aos valores repassados pelo Estado aos Munic\u00edpios por meio de transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias de impostos arrecadados (ICMS, IPVA, IPI) s\u00e3o carregados no Portal Minas Transparente, pela SEF, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao que o dado de refere, e disponibilizados no Portal da Transpar\u00eancia, pela PRODEMGE, no 1\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao que a SEF disponibilizou os dados. Exemplo: Informa\u00e7\u00f5es de junho devem ser disponibilizadas pela SEF at\u00e9 31/07 (caso seja o \u00faltimo dia \u00fatil) e carregadas no Portal no dia 01/08. OBS: As informa\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o disponibilizadas no Portal Minas Transparente ap\u00f3s as portarias do ICMS e IPVA serem publicadas no IOF. O documento para a verifica\u00e7\u00e3o da consulta: Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios Plano de Trabalho Individual \u2693\ufe0e O Plano Individual de Trabalho deve ser preenchido ao longo do m\u00eas contemplando as metas, atividades e comprova\u00e7\u00f5es quanto ao cumprimento dos itens pactuados. Ao final do m\u00eas estas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o repassadas ao sistema Ponto Digital otimizando o preenchimento do Relat\u00f3rio de Atividades. Bimestral \u2693\ufe0e (inicio) PPAG - Monitoramento Bimestral \u2693\ufe0e Consultas Portal da Transpar\u00eancia : => Consulta PPAG por programa => Consulta PPAG consolidado Regras para confer\u00eancia \u2693\ufe0e 1 . As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SIGPLAN e focar\u00e1 nas informa\u00e7\u00f5es consolidadas do PPAG por programa, por unidade or\u00e7ament\u00e1ria respons\u00e1vel, fun\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. 2 . A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Planejamento e Or\u00e7amento \u00e9 realizada bimestralmente no SIGPLAN, conforme o Manual de Monitoramento do PPAG. 3 . O prazo para realizar a carga dos dados do SIGPLAN para o Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do mesmo m\u00eas estabelecido para valida\u00e7\u00e3o final pelo monitor, ou seja: 31/05 - 1\u00ba bimestre 30/06 - 2\u00ba bimestre 31/08 - 3\u00ba bimestre 31/10 - 4\u00ba bimestre 31/12 - 5\u00ba bimestre 28/02 - 6\u00ba bimestre. 4 . Os procedimentos para confer\u00eancia est\u00e3o descritos: => PPAG por programa => PPAG consolidado 5 . Respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es: Diretora Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br dcppn@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 Prodemge Nivaldo Freire Passos (analista respons\u00e1vel que atende a SEPLAG) nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Luiz Moreira (analista respons\u00e1vel que atende a CGE) luiz.moreira@prodemge.gov.br Telefone: 3915 - Trimestral \u2693\ufe0e (inicio) Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o \u2693\ufe0e Reposit\u00f3rio dados.mg github Conjunto de dados no CKAN Fonte intermedi\u00e1ria das informa\u00e7\u00f5es - p\u00e1gina SEPLAG , caminho: P\u00e1gina inicial / Planejamento e Or\u00e7amento/OSCIP, OS, Organiza\u00e7\u00f5es Sociais Fontes durante o teletrabalho: para confer\u00eancia, ver hist\u00f3rico: Backup One Drive para produ\u00e7\u00e3o: Google drive contato: Gustavo Henrique Ribeiro Santos email: gustavo.ribeiro@planejamento.mg.gov.br telefone: 3915-0452 Semestral \u2693\ufe0e [Cadastro de Servidores Civis Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual - CEAPE] \u2693\ufe0e Os relat\u00f3rios do Cadastro dos Servidores Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual (CEAPE), com informa\u00e7\u00f5es a respeito das penalidades expulsivas aplicadas a servidores p\u00fablicos civis e militares do Poder Executivo do Estado de Minas Gerais envolvidos em pr\u00e1ticas il\u00edcitas devidamente comprovadas em processos disciplinares, s\u00e3o atualizados semestralmente, nos meses de janeiro e julho. Caso os arquivos n\u00e3o sejam disponibilizados a tempo, faz-se necess\u00e1rio encaminhar e-mail ao N\u00facleo de Gest\u00e3o de Documentos e Processos Disciplinares da Corregedoria-Geral (atende.correicao@cge.mg.gov.br) solicitando os relat\u00f3rios para atualiza\u00e7\u00e3o no Portal. Os dados s\u00e3o inseridos no Portal por meio do Jommla. As orienta\u00e7\u00f5es sobre como proceder encontram-se dispon\u00edveis em: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Conteudo Anual \u2693\ufe0e (inicio) Remunera\u00e7\u00e3o - 13\u00ba sal\u00e1rio (at\u00e9 30/01) \u2693\ufe0e Enquanto ocorrer o parcelamento do 13\u00ba sal\u00e1rio do servidor estadual, ao realizar a carga da planilha de Dezembro no Portal da Transpar\u00eancia dever\u00e1 ser inserida a mensagem esclarecendo sobre a divulga\u00e7\u00e3o do pagamento integral do 13\u00ba sal\u00e1rio no Portal da Transpar\u00eancia, mesmo sendo pago de forma parcelada. Prazo para realiza\u00e7\u00e3o da atividade: at\u00e9 o dia 30 de janeiro Mensagem a ser inserida: \u201cO Portal da Transpar\u00eancia divulga os valores integrais referentes ao d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio de cada servidor. O pagamento ocorre conforme cronograma divulgado pelo Governo do Estado de Minas Gerais.\u201d Instru\u00e7\u00f5es para inser\u00e7\u00e3o da mensagem: por meio do Joomla (ver manual: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Conteudo\\Manual_administrador_conteudo_joomla) PPAG - Carga Inicial \u2693\ufe0e Consultas Portal da Transpar\u00eancia => Consulta PPAG por programa => Consulta PPAG consolidado Atualmente o prazo para realizar a carga dos dados do SIGPLAN para o Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do mesmo m\u00eas estabelecido para valida\u00e7\u00e3o final pelo monitor. Assim, a primeira carga no Portal \u00e9 realizada apenas no m\u00eas de maio, considerando o monitoramento do 1\u00ba bimestre. Para um melhor acompanhamento da sociedade a partir do ano de 2021 dever\u00e1 ser realizada a carga no Portal a partir da divulga\u00e7\u00e3o do PPAG sem os dados de monitoramento. Regras para confer\u00eancia \u2693\ufe0e 1 . Os procedimentos para confer\u00eancia est\u00e3o descritos: PPAG por programa PPAG consolidado 2 . Respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es: Diretora Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br dcppn@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 Prodemge Nivaldo Freire Passos (analista respons\u00e1vel que atende a SEPLAG) nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Luiz Moreira (analista respons\u00e1vel que atende a CGE) luiz.moreira@prodemge.gov.br Telefone: 3915 - Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria \u2693\ufe0e Solicitar a SEPLAG a autoriza\u00e7\u00e3o para divulga\u00e7\u00e3o dos dados da Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria (fase 1). Exemplo de e-mail: Prezada XXXX , boa tarde! Com o objetivo de dar continuidade \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos dados da Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais, solicito autoriza\u00e7\u00e3o para que o analista da Prodemge, Sr. Nivaldo Freire Passos (integrante da equipe do Wilson), disponibilize a base de dados da proposta or\u00e7ament\u00e1ria XXXXX \u00e0 equipe Prodemge que atende a CGE. Enviar para: Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o (sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br) Diretoria Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas - DCPPN Superintend\u00eancia Central de Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria - SCPPO Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o - SEPLAG (31)3915-0693 Ap\u00f3s a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Transpar\u00eancia, solicitar o Nivaldo (PRODEMGE) a planilha para confer\u00eancia dos dados. Emenda Or\u00e7ament\u00e1ria \u2693\ufe0e As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SISOR, tabela SISOR de EMENDAS e enviadas pela Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o, para confer\u00eancia. A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Emendas \u00e9 realizada anualmente e dever\u00e1 ser solicitada o envio da planilha no m\u00eas de DEZEMBRO para confer\u00eancia. Para verificar os dados da consulta de Emendas Or\u00e7ament\u00e1rias, acesse a tabela enviada pela SEPLAG. Exemplo de e-mail: Prezada Sarah, boa tarde! Com o objetivo de dar continuidade \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos dados das Emendas Or\u00e7ament\u00e1ria no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais, solicito autoriza\u00e7\u00e3o para que o analista da Prodemge, Sr. Nivaldo Freire Passos (integrante da equipe do Wilson), disponibilize a base de dados da emendas or\u00e7ament\u00e1rias referente \u00e0 proposta or\u00e7ament\u00e1ria 2020 \u00e0 equipe Prodemge que atende a CGE. \u2022 Respons\u00e1vel pelo envio das informa\u00e7\u00f5es na SEPLAG: Sara Cristina de Sales Mour\u00e3o E-mail: sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 \u2022 Analista respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es na PRODEMGE: Nivaldo Freire Passos E-mail: nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Ap\u00f3s a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Transpar\u00eancia, solicitar o Nivaldo (PRODEMGE) a planilha para confer\u00eancia dos dados. S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Orcamento\\Emenda_orcamentaria\\Especificacoes\\Campos_emenda Consulta de Obras \u2693\ufe0e As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SISOR, tabela de detalhamento obras e enviadas pela Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o, para confer\u00eancia. Respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o para envio das informa\u00e7\u00f5es - SEPLAG: \uf0fc Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o \uf0fc E-mail: sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br \uf0fc Telefone: 3915-0693 Analista respons\u00e1vel pelo envio das informa\u00e7\u00f5es na PRODEMGE: \uf0fc Nivaldo Freire Passos \uf0fc E-mail: nivaldo.passos@prodemge.gov.br \uf0fc Telefone: 3915-4243 A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Obras Or\u00e7adas \u00e9 realizada anualmente. Dever\u00e1 ocorrer 15 dias ap\u00f3s a san\u00e7\u00e3o da Lei. O gestor do Portal dever\u00e1 solicitar o envio da planilha. Campos para confer\u00eancia da consulta: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Orcamento\\Obras_orcadas\\Especificacoes\\Campos_obras Sob demanda \u2693\ufe0e (inicio) FALE CONOSCO \u2693\ufe0e O Fale Conosco \u00e9 uma ferramenta utilizada pela sociedade para d\u00favidas sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es do governo. A d\u00favidas relacionadas ao Portal da Transpar\u00eancia s\u00e3o encaminhadas pela Diretora de Transpar\u00eancia Passiva e dever\u00e3o ser respondidas pela equipe da DTA dentro do prazo legal: - Prazo de envio da resposta a DTP: 2 dias \u00fateis contados do recebimento da d\u00favida; - Procedimentos a serem seguidos : 1. Receber o e-mail da DTP sobre a d\u00favida do Fale Conosco; 2. Elaborar a resposta por e-mail; 3. Preencher a planilha de respostas do Fale Conosco: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Respostas_Faleconosco_Esic 4. Enviar e-mail a DTP com a resposta. Contrata\u00e7\u00f5es por dispensa - Coronav\u00edrus \u2693\ufe0e Lei Federal n\u00ba 13.979/2020 - art. 4\u00ba Publica\u00e7\u00e3o no Portal de Dados Abertos Andr\u00e9: Acessar o e-mail da transparencia@cge.mg.gov.br para extra\u00e7\u00e3o dos processos de compras de dispensa de licita\u00e7\u00e3o para o enfrentamento do coronav\u00edrus enviados pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades. Andr\u00e9: Salvar os e-mails no drive: Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA > Dados Abertos > contratacoes-covid19 > originais: (https://drive.google.com/drive/folders/1oG0CclOeBfWWBgHbNgmxbHZBZgTHxEOP) Salvar no formato: data_orgao_dados.xls data_orgao_msg.pdf Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Pegar os processos na pasta e realizar os seguintes procedimentos: Verificar se os processos constam no Armaz\u00e9m BO: (consulta salva - compras_contratos_orgao_dispensa), incluindo o n\u00famero do processo de compra na consulta e salvar antes de sair; Verificar se os processos de compras constam no Portal da Transpar\u00eancia, na consulta Compras e Contratos; podendo ser utilizados os filtros Contratos por \u00f3rg\u00e3o ou Contratado; Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, transferir os arquivos do drive para a pasta verificados (https://drive.google.com/drive/folders/1oG0CclOeBfWWBgHbNgmxbHZBZgTHxEOP). Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Incluir todos os processos de compra no arquivo contratacaocorona-evidencias.csv (https://github.com/transparencia-mg/inventario-de-dados/tree/master/contratacoes-covid19), informando os dados das colunas para acompanhamento da equipe. Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Incluir o processo de compra que tiverem evid\u00eancias no arquivo contratacaocoronavirus.csv (https://github.com/transparencia-mg/inventario-de-dados/tree/master/contratacoes-covid19); Subir este arquivo para o Portal de Dados Abertos. Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Caso o processo n\u00e3o apare\u00e7a nas consultas realizadas no item 3, realize o mesmo procedimento nos dias seguintes. Caso o processo n\u00e3o se enquadre entre os processos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, enviar e-mail ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade informando sobre a situa\u00e7\u00e3o encontrada. Upload do arquivo de contrata\u00e7\u00f5es emergenciais \u2693\ufe0e Consulta do armaz\u00e9m BO: compras_contratos_orgaos_dispensa (http://www.bicorporativo.mg.gov.br/BOE/BI) Orienta\u00e7\u00f5es: (https://trello.com/c/0Minkitf) Doa\u00e7\u00f5es ao Estado \u2693\ufe0e Reposit\u00f3rio dados.mg github Conjunto de dados no CKAN Fonte intermedi\u00e1ria das informa\u00e7\u00f5es (links dos termos na \u00edntegra) - p\u00e1gina SEPLAG Fontes durante o teletrabalho: para confer\u00eancia, ver hist\u00f3rico: Backup One Drive para produ\u00e7\u00e3o: Google drive Frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o: por evento de publica\u00e7\u00e3o , sujeito a consolida\u00e7\u00e3o e envio de notifica\u00e7\u00e3o por email da Central de Compras na SEPLAG, contato: Wendel Jos\u00e9 dos Santos email: amigodoestado@planejamento.mg.gov.br telefone: 3916-0894 \u2693\ufe0e","title":"Cards Rotina"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#cards-rotina","text":"As atividades de rotina da DTA est\u00e3o elencadas no board DTA_work , na lista Rotina , em forma de cards. Considerando a periodicidade de cada atividade, o card \u00e9 enviado \u00e0 lista Planejadas, para que a atividade seja executada. A listagem das atividades por periodicidade \u00e9: Semanal: Webn\u00e1rio Mensal: Relat\u00f3rios Google Analytics , Planilha de Remunera\u00e7\u00e3o , Voos do Governador , Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios , Plano de Trabalho Individual Bimestral: PPAG - monitoramento Trimestral: Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o Semestral: Cadastro de Servidores Civis Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual - CEAPE Anual: Remunera\u00e7\u00e3o - 13\u00ba sal\u00e1rio , PPAG - carga inicial , Proposta or\u00e7ament\u00e1ria , Emenda Or\u00e7ament\u00e1ria , Consulta de Obras Sob demanda: Fale Conosco , Contrata\u00e7\u00f5es por dispensa - Coronav\u00edrus , Upload do arquivo de contrata\u00e7\u00f5es emergenciais , Doa\u00e7\u00f5es ao Estado Abaixo segue o texto descritivo de cada atividade:","title":"Cards Rotina"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#semanal","text":"O Webn\u00e1rio possui como objetivo disseminar conhecimentos t\u00e9cnicos relativos \u00e0 Transpar\u00eancia Ativa, perpassando pela ferramentas utilizadas pela Diretoria (Trello, Github, MkDocs), pelos portais administrados (Portal de Transpar\u00eancia e Portal de Dados Abertos), rotinas t\u00e9cincas da \u00e1rea, al\u00e9m de estudos quanto \u00e0 inova\u00e7\u00f5es apresentando propostas de melhoria. Com esta iniciativa pretende-se manter o time atualizado e alinhado quanto \u00e0s tecnologias implementadas at\u00e9 o momento al\u00e9m de termos a oportunidade de redefinir estrat\u00e9gias que minimizem os impactos e esfor\u00e7os de determinadas atividades.","title":"Semanal"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#mensal","text":"(inicio)","title":"Mensal"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#relatorios-google-analytics","text":"O monitoramento de acessos ao Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 feito por meio da ferramenta \u201cGoogle Analytics\u201d, capaz de identificar o n\u00famero de acessos ao Portal, a quantidade de usu\u00e1rios novos ou recorrentes, bem como a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica desses, o sistema operacional e o navegador utilizados durante as consultas, dentre outros. As informa\u00e7\u00f5es podem ser verificadas em per\u00edodos di\u00e1rios, semanais, mensais e/ou anuais. Instru\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: README do reposit\u00f3rio git Prazo para realiza\u00e7\u00e3o: at\u00e9 o 5\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas subsequente","title":"Relat\u00f3rios Google Analytics"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#planilha-de-remuneracao-ate-ultimo-dia-util-do-mes","text":"Para a divulga\u00e7\u00e3o dos dados da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Poder Executivo no Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma s\u00e9rie de procedimentos, discriminados no documento: instrucoes_carga_remuneracao_portal Responsabilidade da DTA: Consolidar as planilhas de remunera\u00e7\u00e3o. As planilhas s\u00e3o enviadas pelos \u00f3rg\u00e3os (CBMMG e PMMG) para o e-mail transparenciacgemg@gmail.com. J\u00e1 a planilha de remunera\u00e7\u00e3o da SEPLAG (por meio da PRODEMGE) \u00e9 disponibilizada no FTP Verificar se a planilha est\u00e1 dispon\u00edvel no FTP (ftp://200.198.4.99) Caso n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, verificar: 1. Se o Ulisses Ara\u00fajo da PRODEMGE j\u00e1 incluiu a planilha: e-mail: ulisses.araujo@prodemge.gov.br telefones: (31) 3915-0495 e (31) 9643-4191 Se tiver inclu\u00eddo, solicitar o Fernando da Intelig\u00eancia subir os arquivos para o FTP (ou M\u00e1rcia, email mangela@prodemge.gov.br): telefone: Ramal 58906 Prazo envio das planilhas a DTA: 15\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas Prazo para divulga\u00e7\u00e3o das planilhas no Portal da Transpar\u00eancia: at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas Link do documento de instru\u00e7\u00f5es: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\instrucoes_carga_remuneracao_portal_20180917.docx Salvar a planilha: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\2019 Durante o teletrabalho, salvar no [Google drive] (https://drive.google.com/drive/folders/1hVdlauJdtyLs0c1X0i1mfTGHoAga1j_n)","title":"Planilha de remunera\u00e7\u00e3o (At\u00e9 \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas)"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#inclusao-da-planilha-de-remuneracao-pela-fazenda-ftp","text":"Verificar se a planilha est\u00e1 dispon\u00edvel no FTP ftp://200.198.4.99 no diret\u00f3rio /from_PRODEMGE/ . Caso n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, verificar: Se o Ulisses Ara\u00fajo ( ulisses.araujo@prodemge.gov.br e 50495 e (31) 9643-4191) da PRODEMGE j\u00e1 incluiu a planilha; Se tiver inclu\u00eddo, solicitar o Fernando (Ramal 58906) da Intelig\u00eancia subir os arquivos para o FTP Salvar a planilha em DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Remuneracao\\Producao\\Planilhas_remuneracao\\","title":"Inclus\u00e3o da planilha de Remunera\u00e7\u00e3o pela Fazenda - FTP"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#voos-do-governador-atualizacao-ate-ultimo-dia-util-do-mes","text":"As informa\u00e7\u00f5es sobre os voos realizados nas aeronaves oficiais do Estado de Minas Gerais ser\u00e3o consolidadas pelo Gabinete Militar do Governador (GMG) e encaminhadas \u00e0 Controladoria-Geral do Estado (CGE) at\u00e9 o dia 15 (quinze) de cada m\u00eas. A CGE publicar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es recebidas no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais - Consulta Voos do Governador at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil de cada m\u00eas.","title":"Voos do Governador - Atualiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#workshops-alfabetizacao-de-dados","text":"","title":"Workshops Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Dados"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#transferencia-de-impostos-a-municipios","text":"Consulta - Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios Os dados referentes aos valores repassados pelo Estado aos Munic\u00edpios por meio de transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias de impostos arrecadados (ICMS, IPVA, IPI) s\u00e3o carregados no Portal Minas Transparente, pela SEF, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao que o dado de refere, e disponibilizados no Portal da Transpar\u00eancia, pela PRODEMGE, no 1\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao que a SEF disponibilizou os dados. Exemplo: Informa\u00e7\u00f5es de junho devem ser disponibilizadas pela SEF at\u00e9 31/07 (caso seja o \u00faltimo dia \u00fatil) e carregadas no Portal no dia 01/08. OBS: As informa\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o disponibilizadas no Portal Minas Transparente ap\u00f3s as portarias do ICMS e IPVA serem publicadas no IOF. O documento para a verifica\u00e7\u00e3o da consulta: Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios","title":"Transfer\u00eancia de Impostos a Munic\u00edpios"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#plano-de-trabalho-individual","text":"O Plano Individual de Trabalho deve ser preenchido ao longo do m\u00eas contemplando as metas, atividades e comprova\u00e7\u00f5es quanto ao cumprimento dos itens pactuados. Ao final do m\u00eas estas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o repassadas ao sistema Ponto Digital otimizando o preenchimento do Relat\u00f3rio de Atividades.","title":"Plano de Trabalho Individual"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#bimestral","text":"(inicio)","title":"Bimestral"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#ppag-monitoramento-bimestral","text":"Consultas Portal da Transpar\u00eancia : => Consulta PPAG por programa => Consulta PPAG consolidado","title":"PPAG - Monitoramento Bimestral"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#regras-para-conferencia","text":"1 . As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SIGPLAN e focar\u00e1 nas informa\u00e7\u00f5es consolidadas do PPAG por programa, por unidade or\u00e7ament\u00e1ria respons\u00e1vel, fun\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. 2 . A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Planejamento e Or\u00e7amento \u00e9 realizada bimestralmente no SIGPLAN, conforme o Manual de Monitoramento do PPAG. 3 . O prazo para realizar a carga dos dados do SIGPLAN para o Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do mesmo m\u00eas estabelecido para valida\u00e7\u00e3o final pelo monitor, ou seja: 31/05 - 1\u00ba bimestre 30/06 - 2\u00ba bimestre 31/08 - 3\u00ba bimestre 31/10 - 4\u00ba bimestre 31/12 - 5\u00ba bimestre 28/02 - 6\u00ba bimestre. 4 . Os procedimentos para confer\u00eancia est\u00e3o descritos: => PPAG por programa => PPAG consolidado 5 . Respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es: Diretora Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br dcppn@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 Prodemge Nivaldo Freire Passos (analista respons\u00e1vel que atende a SEPLAG) nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Luiz Moreira (analista respons\u00e1vel que atende a CGE) luiz.moreira@prodemge.gov.br Telefone: 3915 -","title":"Regras para confer\u00eancia"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#trimestral","text":"(inicio)","title":"Trimestral"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#termos-de-parceria-e-contratos-de-gestao","text":"Reposit\u00f3rio dados.mg github Conjunto de dados no CKAN Fonte intermedi\u00e1ria das informa\u00e7\u00f5es - p\u00e1gina SEPLAG , caminho: P\u00e1gina inicial / Planejamento e Or\u00e7amento/OSCIP, OS, Organiza\u00e7\u00f5es Sociais Fontes durante o teletrabalho: para confer\u00eancia, ver hist\u00f3rico: Backup One Drive para produ\u00e7\u00e3o: Google drive contato: Gustavo Henrique Ribeiro Santos email: gustavo.ribeiro@planejamento.mg.gov.br telefone: 3915-0452","title":"Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#semestral","text":"","title":"Semestral"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#cadastro-de-servidores-civis-excluidos-da-administracao-publica-estadual-ceape","text":"Os relat\u00f3rios do Cadastro dos Servidores Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual (CEAPE), com informa\u00e7\u00f5es a respeito das penalidades expulsivas aplicadas a servidores p\u00fablicos civis e militares do Poder Executivo do Estado de Minas Gerais envolvidos em pr\u00e1ticas il\u00edcitas devidamente comprovadas em processos disciplinares, s\u00e3o atualizados semestralmente, nos meses de janeiro e julho. Caso os arquivos n\u00e3o sejam disponibilizados a tempo, faz-se necess\u00e1rio encaminhar e-mail ao N\u00facleo de Gest\u00e3o de Documentos e Processos Disciplinares da Corregedoria-Geral (atende.correicao@cge.mg.gov.br) solicitando os relat\u00f3rios para atualiza\u00e7\u00e3o no Portal. Os dados s\u00e3o inseridos no Portal por meio do Jommla. As orienta\u00e7\u00f5es sobre como proceder encontram-se dispon\u00edveis em: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Conteudo","title":"[Cadastro de Servidores Civis Exclu\u00eddos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual - CEAPE]"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#anual","text":"(inicio)","title":"Anual"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#remuneracao-13o-salario-ate-3001","text":"Enquanto ocorrer o parcelamento do 13\u00ba sal\u00e1rio do servidor estadual, ao realizar a carga da planilha de Dezembro no Portal da Transpar\u00eancia dever\u00e1 ser inserida a mensagem esclarecendo sobre a divulga\u00e7\u00e3o do pagamento integral do 13\u00ba sal\u00e1rio no Portal da Transpar\u00eancia, mesmo sendo pago de forma parcelada. Prazo para realiza\u00e7\u00e3o da atividade: at\u00e9 o dia 30 de janeiro Mensagem a ser inserida: \u201cO Portal da Transpar\u00eancia divulga os valores integrais referentes ao d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio de cada servidor. O pagamento ocorre conforme cronograma divulgado pelo Governo do Estado de Minas Gerais.\u201d Instru\u00e7\u00f5es para inser\u00e7\u00e3o da mensagem: por meio do Joomla (ver manual: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Conteudo\\Manual_administrador_conteudo_joomla)","title":"Remunera\u00e7\u00e3o - 13\u00ba sal\u00e1rio (at\u00e9 30/01)"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#ppag-carga-inicial","text":"Consultas Portal da Transpar\u00eancia => Consulta PPAG por programa => Consulta PPAG consolidado Atualmente o prazo para realizar a carga dos dados do SIGPLAN para o Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do mesmo m\u00eas estabelecido para valida\u00e7\u00e3o final pelo monitor. Assim, a primeira carga no Portal \u00e9 realizada apenas no m\u00eas de maio, considerando o monitoramento do 1\u00ba bimestre. Para um melhor acompanhamento da sociedade a partir do ano de 2021 dever\u00e1 ser realizada a carga no Portal a partir da divulga\u00e7\u00e3o do PPAG sem os dados de monitoramento.","title":"PPAG - Carga Inicial"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#regras-para-conferencia_1","text":"1 . Os procedimentos para confer\u00eancia est\u00e3o descritos: PPAG por programa PPAG consolidado 2 . Respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es: Diretora Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br dcppn@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 Prodemge Nivaldo Freire Passos (analista respons\u00e1vel que atende a SEPLAG) nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Luiz Moreira (analista respons\u00e1vel que atende a CGE) luiz.moreira@prodemge.gov.br Telefone: 3915 -","title":"Regras para confer\u00eancia"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#proposta-orcamentaria","text":"Solicitar a SEPLAG a autoriza\u00e7\u00e3o para divulga\u00e7\u00e3o dos dados da Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria (fase 1). Exemplo de e-mail: Prezada XXXX , boa tarde! Com o objetivo de dar continuidade \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos dados da Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais, solicito autoriza\u00e7\u00e3o para que o analista da Prodemge, Sr. Nivaldo Freire Passos (integrante da equipe do Wilson), disponibilize a base de dados da proposta or\u00e7ament\u00e1ria XXXXX \u00e0 equipe Prodemge que atende a CGE. Enviar para: Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o (sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br) Diretoria Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas - DCPPN Superintend\u00eancia Central de Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria - SCPPO Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o - SEPLAG (31)3915-0693 Ap\u00f3s a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Transpar\u00eancia, solicitar o Nivaldo (PRODEMGE) a planilha para confer\u00eancia dos dados.","title":"Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#emenda-orcamentaria","text":"As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SISOR, tabela SISOR de EMENDAS e enviadas pela Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o, para confer\u00eancia. A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Emendas \u00e9 realizada anualmente e dever\u00e1 ser solicitada o envio da planilha no m\u00eas de DEZEMBRO para confer\u00eancia. Para verificar os dados da consulta de Emendas Or\u00e7ament\u00e1rias, acesse a tabela enviada pela SEPLAG. Exemplo de e-mail: Prezada Sarah, boa tarde! Com o objetivo de dar continuidade \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos dados das Emendas Or\u00e7ament\u00e1ria no Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais, solicito autoriza\u00e7\u00e3o para que o analista da Prodemge, Sr. Nivaldo Freire Passos (integrante da equipe do Wilson), disponibilize a base de dados da emendas or\u00e7ament\u00e1rias referente \u00e0 proposta or\u00e7ament\u00e1ria 2020 \u00e0 equipe Prodemge que atende a CGE. \u2022 Respons\u00e1vel pelo envio das informa\u00e7\u00f5es na SEPLAG: Sara Cristina de Sales Mour\u00e3o E-mail: sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br Telefone: 3915-0693 \u2022 Analista respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es na PRODEMGE: Nivaldo Freire Passos E-mail: nivaldo.passos@prodemge.gov.br Telefone: 3915-4243 Ap\u00f3s a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Transpar\u00eancia, solicitar o Nivaldo (PRODEMGE) a planilha para confer\u00eancia dos dados. S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Orcamento\\Emenda_orcamentaria\\Especificacoes\\Campos_emenda","title":"Emenda Or\u00e7ament\u00e1ria"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#consulta-de-obras","text":"As consultas se baseiam nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas no SISOR, tabela de detalhamento obras e enviadas pela Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o, para confer\u00eancia. Respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o para envio das informa\u00e7\u00f5es - SEPLAG: \uf0fc Sarah Cristina de Sales Mour\u00e3o \uf0fc E-mail: sarah.mourao@planejamento.mg.gov.br \uf0fc Telefone: 3915-0693 Analista respons\u00e1vel pelo envio das informa\u00e7\u00f5es na PRODEMGE: \uf0fc Nivaldo Freire Passos \uf0fc E-mail: nivaldo.passos@prodemge.gov.br \uf0fc Telefone: 3915-4243 A atualiza\u00e7\u00e3o da consulta de Obras Or\u00e7adas \u00e9 realizada anualmente. Dever\u00e1 ocorrer 15 dias ap\u00f3s a san\u00e7\u00e3o da Lei. O gestor do Portal dever\u00e1 solicitar o envio da planilha. Campos para confer\u00eancia da consulta: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Portal_Transparencia\\Consultas\\Orcamento\\Obras_orcadas\\Especificacoes\\Campos_obras","title":"Consulta de Obras"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#sob-demanda","text":"(inicio)","title":"Sob demanda"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#fale-conosco","text":"O Fale Conosco \u00e9 uma ferramenta utilizada pela sociedade para d\u00favidas sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es do governo. A d\u00favidas relacionadas ao Portal da Transpar\u00eancia s\u00e3o encaminhadas pela Diretora de Transpar\u00eancia Passiva e dever\u00e3o ser respondidas pela equipe da DTA dentro do prazo legal: - Prazo de envio da resposta a DTP: 2 dias \u00fateis contados do recebimento da d\u00favida; - Procedimentos a serem seguidos : 1. Receber o e-mail da DTP sobre a d\u00favida do Fale Conosco; 2. Elaborar a resposta por e-mail; 3. Preencher a planilha de respostas do Fale Conosco: S:\\SCT\\Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA\\Respostas_Faleconosco_Esic 4. Enviar e-mail a DTP com a resposta.","title":"FALE CONOSCO"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#contratacoes-por-dispensa-coronavirus","text":"Lei Federal n\u00ba 13.979/2020 - art. 4\u00ba Publica\u00e7\u00e3o no Portal de Dados Abertos Andr\u00e9: Acessar o e-mail da transparencia@cge.mg.gov.br para extra\u00e7\u00e3o dos processos de compras de dispensa de licita\u00e7\u00e3o para o enfrentamento do coronav\u00edrus enviados pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades. Andr\u00e9: Salvar os e-mails no drive: Diretoria_Transparencia_Ativa_DTA > Dados Abertos > contratacoes-covid19 > originais: (https://drive.google.com/drive/folders/1oG0CclOeBfWWBgHbNgmxbHZBZgTHxEOP) Salvar no formato: data_orgao_dados.xls data_orgao_msg.pdf Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Pegar os processos na pasta e realizar os seguintes procedimentos: Verificar se os processos constam no Armaz\u00e9m BO: (consulta salva - compras_contratos_orgao_dispensa), incluindo o n\u00famero do processo de compra na consulta e salvar antes de sair; Verificar se os processos de compras constam no Portal da Transpar\u00eancia, na consulta Compras e Contratos; podendo ser utilizados os filtros Contratos por \u00f3rg\u00e3o ou Contratado; Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, transferir os arquivos do drive para a pasta verificados (https://drive.google.com/drive/folders/1oG0CclOeBfWWBgHbNgmxbHZBZgTHxEOP). Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Incluir todos os processos de compra no arquivo contratacaocorona-evidencias.csv (https://github.com/transparencia-mg/inventario-de-dados/tree/master/contratacoes-covid19), informando os dados das colunas para acompanhamento da equipe. Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Incluir o processo de compra que tiverem evid\u00eancias no arquivo contratacaocoronavirus.csv (https://github.com/transparencia-mg/inventario-de-dados/tree/master/contratacoes-covid19); Subir este arquivo para o Portal de Dados Abertos. Andr\u00e9, K\u00e9sia ou Silviana: Caso o processo n\u00e3o apare\u00e7a nas consultas realizadas no item 3, realize o mesmo procedimento nos dias seguintes. Caso o processo n\u00e3o se enquadre entre os processos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, enviar e-mail ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade informando sobre a situa\u00e7\u00e3o encontrada.","title":"Contrata\u00e7\u00f5es por dispensa - Coronav\u00edrus"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#upload-do-arquivo-de-contratacoes-emergenciais","text":"Consulta do armaz\u00e9m BO: compras_contratos_orgaos_dispensa (http://www.bicorporativo.mg.gov.br/BOE/BI) Orienta\u00e7\u00f5es: (https://trello.com/c/0Minkitf)","title":"Upload do arquivo de contrata\u00e7\u00f5es emergenciais"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#doacoes-ao-estado","text":"Reposit\u00f3rio dados.mg github Conjunto de dados no CKAN Fonte intermedi\u00e1ria das informa\u00e7\u00f5es (links dos termos na \u00edntegra) - p\u00e1gina SEPLAG Fontes durante o teletrabalho: para confer\u00eancia, ver hist\u00f3rico: Backup One Drive para produ\u00e7\u00e3o: Google drive Frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o: por evento de publica\u00e7\u00e3o , sujeito a consolida\u00e7\u00e3o e envio de notifica\u00e7\u00e3o por email da Central de Compras na SEPLAG, contato: Wendel Jos\u00e9 dos Santos email: amigodoestado@planejamento.mg.gov.br telefone: 3916-0894","title":"Doa\u00e7\u00f5es ao Estado"},{"location":"fluxos_trabalho/20221215_descricao_cards_trello_rotina/#_1","text":"","title":""},{"location":"fluxos_trabalho/20230414_sistemas_e_acessos/","tags":["Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Sistemas e Acessos \u2693\ufe0e Chamados DTIC : Acesso com mesmo usu\u00e1rio e senha da rede (computadores camg), ou seja utilizar masp como usu\u00e1rio.","title":"Sistemas e Acessos"},{"location":"fluxos_trabalho/20230414_sistemas_e_acessos/#sistemas-e-acessos","text":"Chamados DTIC : Acesso com mesmo usu\u00e1rio e senha da rede (computadores camg), ou seja utilizar masp como usu\u00e1rio.","title":"Sistemas e Acessos"},{"location":"posts/20221213_tags/","text":"Tags \u2693\ufe0e Following is a list of relevant tags: Altera\u00e7\u00e3o Guia de Transpar\u00eancia Ativa \u2693\ufe0e Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia CKAN \u2693\ufe0e Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Erro durante comando docker exec -it ckan bash Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o CKAN Community Call 15/02/2023 Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan Erros \u2693\ufe0e Erro durante comando docker exec -it ckan bash Fluxo de Trabalho DCTA \u2693\ufe0e Agendamento F\u00e9rias DCTA Cards Rotina Sistemas e Acessos Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini Frictionless \u2693\ufe0e Frictionless Data Community Call 22/12/2022 Git \u2693\ufe0e Git e Github Cheat Sheet GitHub \u2693\ufe0e Git e Github Cheat Sheet Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Sistema de Coment\u00e1rios Handbook Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Postgres \u2693\ufe0e Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux SQL \u2693\ufe0e Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Webm\u00e1rio \u2693\ufe0e Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan Webn\u00e1rio \u2693\ufe0e Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge: Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan atualiza\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o autoria \u2693\ufe0e Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados licen\u00e7as \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o metadados \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o regras de neg\u00f3cio \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o temporal \u2693\ufe0e Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o versionamento \u2693\ufe0e Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados","title":"Tags"},{"location":"posts/20221213_tags/#tags","text":"Following is a list of relevant tags:","title":"Tags"},{"location":"posts/20221213_tags/#alteracao-guia-de-transparencia-ativa","text":"Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia","title":"Altera\u00e7\u00e3o Guia de Transpar\u00eancia Ativa"},{"location":"posts/20221213_tags/#ckan","text":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Erro durante comando docker exec -it ckan bash Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o CKAN Community Call 15/02/2023 Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan","title":"CKAN"},{"location":"posts/20221213_tags/#erros","text":"Erro durante comando docker exec -it ckan bash","title":"Erros"},{"location":"posts/20221213_tags/#fluxo-de-trabalho-dcta","text":"Agendamento F\u00e9rias DCTA Cards Rotina Sistemas e Acessos Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini","title":"Fluxo de Trabalho DCTA"},{"location":"posts/20221213_tags/#frictionless","text":"Frictionless Data Community Call 22/12/2022","title":"Frictionless"},{"location":"posts/20221213_tags/#git","text":"Git e Github Cheat Sheet","title":"Git"},{"location":"posts/20221213_tags/#github","text":"Git e Github Cheat Sheet Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Sistema de Coment\u00e1rios Handbook Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions","title":"GitHub"},{"location":"posts/20221213_tags/#postgres","text":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux","title":"Postgres"},{"location":"posts/20221213_tags/#sql","text":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux","title":"SQL"},{"location":"posts/20221213_tags/#webmario","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan","title":"Webm\u00e1rio"},{"location":"posts/20221213_tags/#webnario","text":"Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge: Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan","title":"Webn\u00e1rio"},{"location":"posts/20221213_tags/#atualizacao","text":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"atualiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221213_tags/#autoria","text":"Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados","title":"autoria"},{"location":"posts/20221213_tags/#licencas","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o","title":"licen\u00e7as"},{"location":"posts/20221213_tags/#metadados","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"metadados"},{"location":"posts/20221213_tags/#regras-de-negocio","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"regras de neg\u00f3cio"},{"location":"posts/20221213_tags/#temporal","text":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"temporal"},{"location":"posts/20221213_tags/#versionamento","text":"Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados","title":"versionamento"},{"location":"posts/20221214_boas_praticas_criacao_posts_dcta/","tags":["Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts \u2693\ufe0e Objetivo da cria\u00e7\u00e3o de posts \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de uma id\u00e9ia, documenta\u00e7\u00e3o. Novo post dever\u00e1 ser armazenado na pasta posts . Nomenclatura do arquivo dever\u00e1 seguir o padr\u00e3o aaaammdd_small_case.md . (Colocar link explicando o que \u00e9 small_case) Todo novo post dever\u00e1 conter comments: true Todo novo post dever\u00e1 conter tag(s) para facilitar sua busca no futuro. A cria\u00e7\u00e3o de tags dever\u00e1 ser discutida com todos da equipe. --- comments: true tags: - tag1 - tag2 --- # T\u00edtulo do Documento Texto.... Nenhum post dever\u00e1 ser mergiado diretamente na main. Todo post criado dever\u00e1 ser mergiado via PR. Criador do post dever\u00e1 solicitar revis\u00e3o para algum(s) membro(s) da equipe. T\u00f3picos para cria\u00e7\u00e3o de posts (criar target makefile para criar posts automaticamente) criar target makefile para criar ata de reuniao automatica N\u00e3o incluir informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis Imagens sempre no imgur (escrever post sobre) TODO: PODEMOS JOGAR FORA OLD_CONTENT/configurar-login-script-publishR.md? PODEMOS JOGAR FORA OLD_CONTENT/desativar-sessao-R.md? CONVERSAR ANDR\u00c9 SOBRE CRIAR UM POST SOBRE ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DE PROJETO. REPOSIT\u00d3RIO REQUER UM PROJETO, COMO WORK-STEFANINI, CRIAMOS DENTRO DO REPO E N\u00c3O NA ORGANIZA\u00c7\u00c3O.","title":"Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts"},{"location":"posts/20221214_boas_praticas_criacao_posts_dcta/#boas-praticas-para-criacao-de-posts","text":"Objetivo da cria\u00e7\u00e3o de posts \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de uma id\u00e9ia, documenta\u00e7\u00e3o. Novo post dever\u00e1 ser armazenado na pasta posts . Nomenclatura do arquivo dever\u00e1 seguir o padr\u00e3o aaaammdd_small_case.md . (Colocar link explicando o que \u00e9 small_case) Todo novo post dever\u00e1 conter comments: true Todo novo post dever\u00e1 conter tag(s) para facilitar sua busca no futuro. A cria\u00e7\u00e3o de tags dever\u00e1 ser discutida com todos da equipe. --- comments: true tags: - tag1 - tag2 --- # T\u00edtulo do Documento Texto.... Nenhum post dever\u00e1 ser mergiado diretamente na main. Todo post criado dever\u00e1 ser mergiado via PR. Criador do post dever\u00e1 solicitar revis\u00e3o para algum(s) membro(s) da equipe. T\u00f3picos para cria\u00e7\u00e3o de posts (criar target makefile para criar posts automaticamente) criar target makefile para criar ata de reuniao automatica N\u00e3o incluir informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis Imagens sempre no imgur (escrever post sobre) TODO: PODEMOS JOGAR FORA OLD_CONTENT/configurar-login-script-publishR.md? PODEMOS JOGAR FORA OLD_CONTENT/desativar-sessao-R.md? CONVERSAR ANDR\u00c9 SOBRE CRIAR UM POST SOBRE ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DE PROJETO. REPOSIT\u00d3RIO REQUER UM PROJETO, COMO WORK-STEFANINI, CRIAMOS DENTRO DO REPO E N\u00c3O NA ORGANIZA\u00c7\u00c3O.","title":"Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts"},{"location":"posts/20221215_git_and_github/","tags":["Git","GitHub"],"text":"Git e Github Cheat Sheet \u2693\ufe0e Materiais de refer\u00eancia: The only git cheat sheet you need Git Infogr\u00e1fico Fluxo sugerido graph TD; 1((In\u00edcio))-->2; 2{git iniciado no projeto?} 2 --> |n\u00e3o| 3[git init] 3 --> 11[Cria reposit\u00f3rio Github] 11 --> 12[git remote add <nome_remote> <endere\u00e7o_remote>] 12 --> 4 2 --> |sim| 4[git status] 4 --> 5{Commitar na branch main?} 5 --> |sim| 6[git add <file_name>] 6 --> 7[git commit -m <commit_message_entre_aspas>] 7 --> 5 5 --> |n\u00e3o| 8{Criar nova branch?} 8 --> |sim| 9[git pull origin main] 8 --> |n\u00e3o| 16((Fim)) 9 --> 10[git checkout -b <nova_branch_nome>] 10 --> 13{Commitar?} 13 --> |sim| 14[git add <file_name>] 14 --> 15[git commit -m <commit_message_entre_aspas>] 13 --> |n\u00e3o| 17{Abrir PR Github?} 15 --> 13 17 --> |sim| 18[git push <nome_remote> <nova_branch_nome>] 17 --> |n\u00e3o| 16 18 --> 20[Abrir/aprovar PR Github] 20 --> 21[git checkout main] 21 --> 22[git pull origin main] 22 --> 23{Deletar <nova_branch_nome> j\u00e1 mergiada?} 23 --> |sim| 24[git branch -d <nova_branch_nome>] 23 --> |n\u00e3o| 5 24 --> 5","title":"Git e Github Cheat Sheet"},{"location":"posts/20221215_git_and_github/#git-e-github-cheat-sheet","text":"Materiais de refer\u00eancia: The only git cheat sheet you need Git Infogr\u00e1fico Fluxo sugerido graph TD; 1((In\u00edcio))-->2; 2{git iniciado no projeto?} 2 --> |n\u00e3o| 3[git init] 3 --> 11[Cria reposit\u00f3rio Github] 11 --> 12[git remote add <nome_remote> <endere\u00e7o_remote>] 12 --> 4 2 --> |sim| 4[git status] 4 --> 5{Commitar na branch main?} 5 --> |sim| 6[git add <file_name>] 6 --> 7[git commit -m <commit_message_entre_aspas>] 7 --> 5 5 --> |n\u00e3o| 8{Criar nova branch?} 8 --> |sim| 9[git pull origin main] 8 --> |n\u00e3o| 16((Fim)) 9 --> 10[git checkout -b <nova_branch_nome>] 10 --> 13{Commitar?} 13 --> |sim| 14[git add <file_name>] 14 --> 15[git commit -m <commit_message_entre_aspas>] 13 --> |n\u00e3o| 17{Abrir PR Github?} 15 --> 13 17 --> |sim| 18[git push <nome_remote> <nova_branch_nome>] 17 --> |n\u00e3o| 16 18 --> 20[Abrir/aprovar PR Github] 20 --> 21[git checkout main] 21 --> 22[git pull origin main] 22 --> 23{Deletar <nova_branch_nome> j\u00e1 mergiada?} 23 --> |sim| 24[git branch -d <nova_branch_nome>] 23 --> |n\u00e3o| 5 24 --> 5","title":"Git e Github Cheat Sheet"},{"location":"posts/20221220_Instancia_local_ckan_docker/","tags":["CKAN"],"text":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker \u2693\ufe0e Realizada a partir do post Instala\u00e7\u00e3o Augusto Herrmann . - Post instala vers\u00e3o 2.9.0 eu instalei vers\u00e3o 2.10-dev . N\u00e3o precisei cd contrib/docker pois o reposit\u00f3rio que utilizei j\u00e1 tinha na raiz os arquivos necess\u00e1rios. Seguindo orienta\u00e7\u00e3o do README.md do reposit\u00f3rio utilizado rodei docker-compose build e docker-compose up . Checar docker volumes: docker volume ls (armazenados em /var/lib/docker ). Checar containers: docker ps Erro instala\u00e7\u00e3o exten\u00e7\u00f5es vers\u00e3o dev 2.10 \u2693\ufe0e Durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown que dever\u00e1 ser investigado. Solu\u00e7\u00e3o encontrada e relatada no post Erro durante comando docker exec -it ckan bash Refer\u00eancias \u2693\ufe0e ckan-demo-data ckan-docker Instala\u00e7\u00e3o Augusto Herrmann","title":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker"},{"location":"posts/20221220_Instancia_local_ckan_docker/#instalando-instancias-ckan-local-utilizando-docker","text":"Realizada a partir do post Instala\u00e7\u00e3o Augusto Herrmann . - Post instala vers\u00e3o 2.9.0 eu instalei vers\u00e3o 2.10-dev . N\u00e3o precisei cd contrib/docker pois o reposit\u00f3rio que utilizei j\u00e1 tinha na raiz os arquivos necess\u00e1rios. Seguindo orienta\u00e7\u00e3o do README.md do reposit\u00f3rio utilizado rodei docker-compose build e docker-compose up . Checar docker volumes: docker volume ls (armazenados em /var/lib/docker ). Checar containers: docker ps","title":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker"},{"location":"posts/20221220_Instancia_local_ckan_docker/#erro-instalacao-extencoes-versao-dev-210","text":"Durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown que dever\u00e1 ser investigado. Solu\u00e7\u00e3o encontrada e relatada no post Erro durante comando docker exec -it ckan bash","title":"Erro instala\u00e7\u00e3o exten\u00e7\u00f5es vers\u00e3o dev 2.10"},{"location":"posts/20221220_Instancia_local_ckan_docker/#referencias","text":"ckan-demo-data ckan-docker Instala\u00e7\u00e3o Augusto Herrmann","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/","tags":["CKAN","GitHub"],"text":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces \u2693\ufe0e Resolvi testar o GitHub Codespaces como uma das formas de criarmos uma inst\u00e2ncia do CKAN utilizando docker . Esta op\u00e7\u00e3o facilitar\u00e1 os testes do novo pacote ckanext-datapackage-creator desenvolvido pela empresa stefanini . GitHub disponibiliza 15 horas/m\u00eas gr\u00e1tis para planos free : A \"core hour\" is a measure used for included compute usage. On a 2-core machine, you would get 60 hours free. On a 4-core machine, you would get 30 hours free, etc... Valores de Horas adicionais podem ser visualizadas na documenta\u00e7\u00e3o GitHub . Testei a instala\u00e7\u00e3o para divsersas situa\u00e7\u00f5es, explicadas abaixo: Instala\u00e7\u00e3o tag ckan-2.9.5 \u2693\ufe0e Fork do reposit\u00f3rio ckan na organiza\u00e7\u00e3o gabrielbdornas . N\u00e3o selecionar a op\u00e7\u00e3o de copiar apenas a branch master . Dentro do fork do reposit\u00f3rio selecionar a tag ckan-2.9.5 : Adiciona Codespaces com a op\u00e7\u00e3o New with options... : Muda apenas configura\u00e7\u00e3o Machine type , selecionando a op\u00e7\u00e3o 8-core (Funciona com 2-core mas ficar\u00e1 menos perform\u00e1tico): Vs-code dev ser\u00e1 aberto (c\u00f3digo e terminal). Navegar para pasta contrib/docker/ com o comando cd contrib/docker/ . Copiar arquivo .env.template para arquivo .env com o comando cp .env.template .env . Descobri que via tags n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel adicionar arquivo(s) na interface gr\u00e1fica do GitHub . Rodar o comando docker-compose up e aguardar o final da instala\u00e7\u00e3o. Instala\u00e7\u00e3o realizada com sucesso e dispon\u00edvel em link pr\u00f3prio quando m\u00e1quina encontra-se com estado Active : Instala\u00e7\u00e3o vers\u00e3o dev 2.10 \u2693\ufe0e Fork do reposit\u00f3rio ckan-docker na organiza\u00e7\u00e3o gabrielbdornas . N\u00e3o selecionar a op\u00e7\u00e3o de copiar apenas a branch master . Adiciona Codespaces com a op\u00e7\u00e3o New with options... : Muda apenas configura\u00e7\u00e3o Machine type , selecionando a op\u00e7\u00e3o 8-core (Funciona com 2-core mas ficar\u00e1 menos perform\u00e1tico): Vs-code dev ser\u00e1 aberto (c\u00f3digo e terminal). Rodar os comandos docker-compose build e docker-compose up e aguardar o final da instala\u00e7\u00e3o, conforme documenta\u00e7\u00e3o . N\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio criar arquivo .env pois o mesmo j\u00e1 existia na raiz do reposit\u00f3rio . Instala\u00e7\u00e3o realizada com sucesso e dispon\u00edvel em link pr\u00f3prio quando m\u00e1quina encontra-se com estado Active : Configura\u00e7\u00f5es Adicionais \u2693\ufe0e Realizei as configura\u00e7\u00f5es abaixo apenas na inst\u00e2ncia dev 2.10 (2-core): Listar volumes com o comando docker volume ls | grep docker e configurar vari\u00e1veis de ambiente: # Resultado local ckan-docker_ckan_config local ckan-docker_ckan_home local ckan-docker_ckan_storage local ckan-docker_pg_data local ckan-docker_solr_data # Configurar vari\u00e1veis de ambiente export VOL_CKAN_HOME=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_home | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'` export VOL_CKAN_CONFIG=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_config | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'` export VOL_CKAN_STORAGE=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_storage | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'` Erro instala\u00e7\u00e3o exten\u00e7\u00f5es vers\u00e3o dev 2.10 \u2693\ufe0e A configura\u00e7\u00e3o Datastore and datapusher n\u00e3o funcionou no primeiro momento pois durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown . Solu\u00e7\u00e3o encontrada e relatada no post Erro durante comando docker exec -it ckan bash","title":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/#instalando-instancias-ckan-no-novo-github-codespaces","text":"Resolvi testar o GitHub Codespaces como uma das formas de criarmos uma inst\u00e2ncia do CKAN utilizando docker . Esta op\u00e7\u00e3o facilitar\u00e1 os testes do novo pacote ckanext-datapackage-creator desenvolvido pela empresa stefanini . GitHub disponibiliza 15 horas/m\u00eas gr\u00e1tis para planos free : A \"core hour\" is a measure used for included compute usage. On a 2-core machine, you would get 60 hours free. On a 4-core machine, you would get 30 hours free, etc... Valores de Horas adicionais podem ser visualizadas na documenta\u00e7\u00e3o GitHub . Testei a instala\u00e7\u00e3o para divsersas situa\u00e7\u00f5es, explicadas abaixo:","title":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/#instalacao-tag-ckan-295","text":"Fork do reposit\u00f3rio ckan na organiza\u00e7\u00e3o gabrielbdornas . N\u00e3o selecionar a op\u00e7\u00e3o de copiar apenas a branch master . Dentro do fork do reposit\u00f3rio selecionar a tag ckan-2.9.5 : Adiciona Codespaces com a op\u00e7\u00e3o New with options... : Muda apenas configura\u00e7\u00e3o Machine type , selecionando a op\u00e7\u00e3o 8-core (Funciona com 2-core mas ficar\u00e1 menos perform\u00e1tico): Vs-code dev ser\u00e1 aberto (c\u00f3digo e terminal). Navegar para pasta contrib/docker/ com o comando cd contrib/docker/ . Copiar arquivo .env.template para arquivo .env com o comando cp .env.template .env . Descobri que via tags n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel adicionar arquivo(s) na interface gr\u00e1fica do GitHub . Rodar o comando docker-compose up e aguardar o final da instala\u00e7\u00e3o. Instala\u00e7\u00e3o realizada com sucesso e dispon\u00edvel em link pr\u00f3prio quando m\u00e1quina encontra-se com estado Active :","title":"Instala\u00e7\u00e3o tag ckan-2.9.5"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/#instalacao-versao-dev-210","text":"Fork do reposit\u00f3rio ckan-docker na organiza\u00e7\u00e3o gabrielbdornas . N\u00e3o selecionar a op\u00e7\u00e3o de copiar apenas a branch master . Adiciona Codespaces com a op\u00e7\u00e3o New with options... : Muda apenas configura\u00e7\u00e3o Machine type , selecionando a op\u00e7\u00e3o 8-core (Funciona com 2-core mas ficar\u00e1 menos perform\u00e1tico): Vs-code dev ser\u00e1 aberto (c\u00f3digo e terminal). Rodar os comandos docker-compose build e docker-compose up e aguardar o final da instala\u00e7\u00e3o, conforme documenta\u00e7\u00e3o . N\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio criar arquivo .env pois o mesmo j\u00e1 existia na raiz do reposit\u00f3rio . Instala\u00e7\u00e3o realizada com sucesso e dispon\u00edvel em link pr\u00f3prio quando m\u00e1quina encontra-se com estado Active :","title":"Instala\u00e7\u00e3o vers\u00e3o dev 2.10"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/#configuracoes-adicionais","text":"Realizei as configura\u00e7\u00f5es abaixo apenas na inst\u00e2ncia dev 2.10 (2-core): Listar volumes com o comando docker volume ls | grep docker e configurar vari\u00e1veis de ambiente: # Resultado local ckan-docker_ckan_config local ckan-docker_ckan_home local ckan-docker_ckan_storage local ckan-docker_pg_data local ckan-docker_solr_data # Configurar vari\u00e1veis de ambiente export VOL_CKAN_HOME=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_home | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'` export VOL_CKAN_CONFIG=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_config | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'` export VOL_CKAN_STORAGE=`docker volume inspect ckan-docker_ckan_storage | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'`","title":"Configura\u00e7\u00f5es Adicionais"},{"location":"posts/20221220_ckan_in_github_codespaces/#erro-instalacao-extencoes-versao-dev-210","text":"A configura\u00e7\u00e3o Datastore and datapusher n\u00e3o funcionou no primeiro momento pois durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown . Solu\u00e7\u00e3o encontrada e relatada no post Erro durante comando docker exec -it ckan bash","title":"Erro instala\u00e7\u00e3o exten\u00e7\u00f5es vers\u00e3o dev 2.10"},{"location":"posts/20221221_campo_licen%C3%A7a_sem_hiperlink/","tags":["CKAN","metadados","licen\u00e7as","regras de neg\u00f3cio"],"text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Background \u2693\ufe0e O campo de licen\u00e7as \u00e9 um metadado obrigat\u00f3rio: para o Portal Federal de Dados Abertos, regulamentado no Decreto Federal 8777 e na resolu\u00e7\u00e3o CGINDA 2 de 2017 (ver 'Condi\u00e7\u00f5es de uso dos dados disponibilizados', p\u00e1g. 2/4): Os dados e as informa\u00e7\u00f5es publicados no Portal Brasileiro de Dados Abertos est\u00e3o dispon\u00edveis conforme as condi\u00e7\u00f5es definidas neste documento, devendo o usu\u00e1rio verificar, no metadado correspondente a cada conjunto de dados, as licen\u00e7as sobre condi\u00e7\u00f5es adicionais, que podem ser atualizadas, corrigidas e/ou substitu\u00eddas a qualquer tempo. Antes da realiza\u00e7\u00e3o da escolha da licen\u00e7a mais adequada, dever\u00e1 ser levado em considera\u00e7\u00e3o se o dado possui direito autoral ou n\u00e3o.A base de dados dever\u00e1 ser identificada como sendo de dom\u00ednio p\u00fablico nos seguintes casos: aquelas que, por crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o ou disposi\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, n\u00e3o puderem ser consideradas cria\u00e7\u00f5es intelectuais e os cadastros e os atos oficiais que n\u00e3o gozam de prote\u00e7\u00e3o de direitos autorais. Caso contr\u00e1rio, seu direito autoral existe e pertence \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, de maneira que cada institui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 escolher uma licen\u00e7a que configure a base de dados como sendo dados abertos, tais como: Creative Commons Zero, Public Domain Dedication and License (PDDL), Creative Commons Atribui\u00e7\u00e3o 4.0 e Open Database License (OdbL). nas especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data e no datapackage creator da Frictionless - ferramenta derivada das Frictionless Specs , que cont\u00e9m uma lista predefinidas de poss\u00edveis licen\u00e7as; est\u00e1 sendo inclu\u00eddo como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: issue descritivo ; e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que fundamenta a escolha do tipo de licen\u00e7a est\u00e1 neste card , que foi originado da demanda registrada nesse outro card . Representa\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Como utilizamos as especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless para documentar nossos conjuntos, os valores e hiperlinks da licen\u00e7a que convencionamos utilizar no ano passado s\u00e3o representados pelos valores da lista de dicion\u00e1rios conforme abaixo: \"licenses\": [ { \"name\": \"CC-BY-SA-4.0\", \"title\": \"Creative Commons Attribution Share-Alike 4.0\", \"path\": \"https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/\" } ] Entretanto, o datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming Assim, o hiperlink da vers\u00e3o 4.0 da licen\u00e7a CC-BY n\u00e3o est\u00e1 aparecendo na GUI (interface gr\u00e1fica do usu\u00e1rio) do CKAN: Uma maneira transit\u00f3ria \u00e9 fazer a atribui\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a via GUI, para fazer demonstrar o hiperlink de forma correta e possibilitar ao usu\u00e1rio acessar a p\u00e1gina que descreve as prerrogativas da licen\u00e7a: Entretanto, qualquer atualiza\u00e7\u00e3o via CLI (linha de comando) ou dataset-template do conjunto de dados no github vai sobrescrever a atribui\u00e7\u00e3o do hiperlink da licen\u00e7a via GUI e retornar somente o texto sem hiperlink, contendo o nome da licen\u00e7a atribu\u00edda para aquele conjunto. A solu\u00e7\u00e3o definitiva para esse caso, dentre outros de falta de correspond\u00eancia entre os metadados padr\u00e3o Fricionless e padr\u00e3o CKAN, seria a ado\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es que fazem esse trabalho, como estamos estudando em Frictionless CKAN Mapper . Contexto Atual \u2693\ufe0e Por\u00e9m, uma caracter\u00edstica da vers\u00e3o 2.10-dev (a mais atual no momento) do CKAN \u00e9 a de que as licen\u00e7as possuem uma listagem codificada diretamente no c\u00f3digo-fonte , o que limita adapta\u00e7\u00f5es via instala\u00e7\u00f5es de extens\u00f5es. Ao longo do trabalho com Stefanini, e ap\u00f3s o release da nova vers\u00e3o do CKAN, clarificaremos este cen\u00e1rio de como aplicar as licen\u00e7as da maneira mais pr\u00e1tica poss\u00edvel, do ponto de vista do publicador, sem perder de vista a prerrogativa de re\u00faso de 'dado aberto' que gostar\u00edamos de preservar, como administradores de sistema. Nesse sentido, gostar\u00edamos de estabelecer dois tipos b\u00e1sicos de licen\u00e7as para todo e qualquer tipo de conjutno aberto no dados.mg.gov.br: dom\u00ednio p\u00fablico atribui\u00e7\u00e3o Esse entendimento encontra respaldo na comunidade, j\u00e1 visto em cursos anteriores sobre o CKAN, ministrado pela OKFBr, e estudado pelo Augusto Hermann 1 neste post como uma quest\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o escalar das licen\u00e7as - podendo ser proposta, em \u00e2mbito estadual, por uma Resolu\u00e7\u00e3o da CGE (como j\u00e1 rascunhado nos cards internos supracitados), ou elemento de um Decreto que verse sobre a Pol\u00edtica de Dados Abertos. Um dos criadores e desenvolvedores do Portal Federal de Dados Abertos \u21a9","title":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221221_campo_licen%C3%A7a_sem_hiperlink/#licencas-em-dados-abertos-background-e-representacao","text":"","title":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221221_campo_licen%C3%A7a_sem_hiperlink/#background","text":"O campo de licen\u00e7as \u00e9 um metadado obrigat\u00f3rio: para o Portal Federal de Dados Abertos, regulamentado no Decreto Federal 8777 e na resolu\u00e7\u00e3o CGINDA 2 de 2017 (ver 'Condi\u00e7\u00f5es de uso dos dados disponibilizados', p\u00e1g. 2/4): Os dados e as informa\u00e7\u00f5es publicados no Portal Brasileiro de Dados Abertos est\u00e3o dispon\u00edveis conforme as condi\u00e7\u00f5es definidas neste documento, devendo o usu\u00e1rio verificar, no metadado correspondente a cada conjunto de dados, as licen\u00e7as sobre condi\u00e7\u00f5es adicionais, que podem ser atualizadas, corrigidas e/ou substitu\u00eddas a qualquer tempo. Antes da realiza\u00e7\u00e3o da escolha da licen\u00e7a mais adequada, dever\u00e1 ser levado em considera\u00e7\u00e3o se o dado possui direito autoral ou n\u00e3o.A base de dados dever\u00e1 ser identificada como sendo de dom\u00ednio p\u00fablico nos seguintes casos: aquelas que, por crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o ou disposi\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, n\u00e3o puderem ser consideradas cria\u00e7\u00f5es intelectuais e os cadastros e os atos oficiais que n\u00e3o gozam de prote\u00e7\u00e3o de direitos autorais. Caso contr\u00e1rio, seu direito autoral existe e pertence \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, de maneira que cada institui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 escolher uma licen\u00e7a que configure a base de dados como sendo dados abertos, tais como: Creative Commons Zero, Public Domain Dedication and License (PDDL), Creative Commons Atribui\u00e7\u00e3o 4.0 e Open Database License (OdbL). nas especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data e no datapackage creator da Frictionless - ferramenta derivada das Frictionless Specs , que cont\u00e9m uma lista predefinidas de poss\u00edveis licen\u00e7as; est\u00e1 sendo inclu\u00eddo como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: issue descritivo ; e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que fundamenta a escolha do tipo de licen\u00e7a est\u00e1 neste card , que foi originado da demanda registrada nesse outro card .","title":"Background"},{"location":"posts/20221221_campo_licen%C3%A7a_sem_hiperlink/#representacao","text":"Como utilizamos as especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless para documentar nossos conjuntos, os valores e hiperlinks da licen\u00e7a que convencionamos utilizar no ano passado s\u00e3o representados pelos valores da lista de dicion\u00e1rios conforme abaixo: \"licenses\": [ { \"name\": \"CC-BY-SA-4.0\", \"title\": \"Creative Commons Attribution Share-Alike 4.0\", \"path\": \"https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/\" } ] Entretanto, o datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming Assim, o hiperlink da vers\u00e3o 4.0 da licen\u00e7a CC-BY n\u00e3o est\u00e1 aparecendo na GUI (interface gr\u00e1fica do usu\u00e1rio) do CKAN: Uma maneira transit\u00f3ria \u00e9 fazer a atribui\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a via GUI, para fazer demonstrar o hiperlink de forma correta e possibilitar ao usu\u00e1rio acessar a p\u00e1gina que descreve as prerrogativas da licen\u00e7a: Entretanto, qualquer atualiza\u00e7\u00e3o via CLI (linha de comando) ou dataset-template do conjunto de dados no github vai sobrescrever a atribui\u00e7\u00e3o do hiperlink da licen\u00e7a via GUI e retornar somente o texto sem hiperlink, contendo o nome da licen\u00e7a atribu\u00edda para aquele conjunto. A solu\u00e7\u00e3o definitiva para esse caso, dentre outros de falta de correspond\u00eancia entre os metadados padr\u00e3o Fricionless e padr\u00e3o CKAN, seria a ado\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es que fazem esse trabalho, como estamos estudando em Frictionless CKAN Mapper .","title":"Representa\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221221_campo_licen%C3%A7a_sem_hiperlink/#contexto-atual","text":"Por\u00e9m, uma caracter\u00edstica da vers\u00e3o 2.10-dev (a mais atual no momento) do CKAN \u00e9 a de que as licen\u00e7as possuem uma listagem codificada diretamente no c\u00f3digo-fonte , o que limita adapta\u00e7\u00f5es via instala\u00e7\u00f5es de extens\u00f5es. Ao longo do trabalho com Stefanini, e ap\u00f3s o release da nova vers\u00e3o do CKAN, clarificaremos este cen\u00e1rio de como aplicar as licen\u00e7as da maneira mais pr\u00e1tica poss\u00edvel, do ponto de vista do publicador, sem perder de vista a prerrogativa de re\u00faso de 'dado aberto' que gostar\u00edamos de preservar, como administradores de sistema. Nesse sentido, gostar\u00edamos de estabelecer dois tipos b\u00e1sicos de licen\u00e7as para todo e qualquer tipo de conjutno aberto no dados.mg.gov.br: dom\u00ednio p\u00fablico atribui\u00e7\u00e3o Esse entendimento encontra respaldo na comunidade, j\u00e1 visto em cursos anteriores sobre o CKAN, ministrado pela OKFBr, e estudado pelo Augusto Hermann 1 neste post como uma quest\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o escalar das licen\u00e7as - podendo ser proposta, em \u00e2mbito estadual, por uma Resolu\u00e7\u00e3o da CGE (como j\u00e1 rascunhado nos cards internos supracitados), ou elemento de um Decreto que verse sobre a Pol\u00edtica de Dados Abertos. Um dos criadores e desenvolvedores do Portal Federal de Dados Abertos \u21a9","title":"Contexto Atual"},{"location":"posts/20221222_erro_apos_docker_exec_instancia_ckan/","tags":["CKAN","Erros"],"text":"Erro durante comando docker exec -it ckan bash \u2693\ufe0e Post Relacionados: Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Como dito nos dois posts citados acima, durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown . Esta resposta stackoverflow orientou utilizar sh via docker exec -it <containerId> sh , foi o que fiz e funcionou: # Codespace @gabrielbdornas \u279c /workspaces/ckan-docker (master) $ docker exec -it ckan sh /srv/app # # Local ckan-docker git:(master) docker exec -it ckan sh /srv/app # I was also getting this kind of error on alpine base image, because I was executing command using bash not from shell. For alpine base image use shell","title":"Erro durante comando `docker exec -it ckan bash`"},{"location":"posts/20221222_erro_apos_docker_exec_instancia_ckan/#erro-durante-comando-docker-exec-it-ckan-bash","text":"Post Relacionados: Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Como dito nos dois posts citados acima, durante a tentativa de instala\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es docker exec -it ckan bash recebi o seguinte erro OCI runtime exec failed: exec failed: unable to start container process: exec: \"bash\": executable file not found in $PATH: unknown . Esta resposta stackoverflow orientou utilizar sh via docker exec -it <containerId> sh , foi o que fiz e funcionou: # Codespace @gabrielbdornas \u279c /workspaces/ckan-docker (master) $ docker exec -it ckan sh /srv/app # # Local ckan-docker git:(master) docker exec -it ckan sh /srv/app # I was also getting this kind of error on alpine base image, because I was executing command using bash not from shell. For alpine base image use shell","title":"Erro durante comando docker exec -it ckan bash"},{"location":"posts/20221222_frictionless_data_community_call/","tags":["Frictionless"],"text":"Frictionless Data Community Call 22/12/2022 \u2693\ufe0e Data: 22/12/2022 V\u00eddeo do evento . Meeting Agenda . Interesting Question: Do any of the mentioned services (flatgithub, datasette, \u2026) handle data packages with multiple resources that have foreign keys? Edigar: postgREST would handle that, you can query related objects referenced by foreign keys. Links mostrados para pesquisar/estudar \u2693\ufe0e Pesquisar Datapackage views . Read later api . Pesquisar datasette Pesquisar datasette-lite Flat Data ckan-embed OpenApi postgREST Frictionless Data December 2021 Virtual Hangout blockbuilder Hosting SQLite databases on Github Pages govtech-hackathon","title":"Frictionless Data Community Call 22/12/2022"},{"location":"posts/20221222_frictionless_data_community_call/#frictionless-data-community-call-22122022","text":"Data: 22/12/2022 V\u00eddeo do evento . Meeting Agenda . Interesting Question: Do any of the mentioned services (flatgithub, datasette, \u2026) handle data packages with multiple resources that have foreign keys? Edigar: postgREST would handle that, you can query related objects referenced by foreign keys.","title":"Frictionless Data Community Call 22/12/2022"},{"location":"posts/20221222_frictionless_data_community_call/#links-mostrados-para-pesquisarestudar","text":"Pesquisar Datapackage views . Read later api . Pesquisar datasette Pesquisar datasette-lite Flat Data ckan-embed OpenApi postgREST Frictionless Data December 2021 Virtual Hangout blockbuilder Hosting SQLite databases on Github Pages govtech-hackathon","title":"Links mostrados para pesquisar/estudar"},{"location":"posts/20221226_nomenclaturas_conjuntos/","tags":["CKAN","regras de neg\u00f3cio"],"text":"Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos \u2693\ufe0e Background \u2693\ufe0e No issue #13 tomamos uma decis\u00e3o de reusar o mesmo nome do conjunto de dados em suas v\u00e1rias representa\u00e7\u00f5es (eg. github, ckan, data package). No entanto, ainda n\u00e3o lidamos com o problema de que no CKAN n\u00e3o \u00e9 permitido a reutiliza\u00e7\u00e3o do nome de conjuntos de dados entre organiza\u00e7\u00f5es diferentes. Isso \u00e9 um problema porque faz sentido que a CGE, ou qualquer outro \u00f3rg\u00e3o, tenha que manter nomes \u00fanicos para seus conjuntos. Mas n\u00e3o faz sentido que a SEPLAG n\u00e3o possa ter um conjunto com o mesmo nome do que um da CGE. Essa mudan\u00e7a parece ser complexa , ent\u00e3o vamos ter que utilizar alguma estrat\u00e9gia alternativa. Uma dessas alternativas \u00e9 usar como nome do conjunto {owner-org}-{dataset-name} , mas fica a d\u00favida se isso deve estar registrado em todas as representa\u00e7\u00f5es do conjunto ou somente no CKAN. N\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tico ficar com nomes de pastas e URLs no github muito grandes controladoria-geral-do-estado-cge-convenios-saida Benchmarking \u2693\ufe0e No portal dados.gov.br, a nomenclatura de conjuntos com mesmo nome ficou ad-hoc (orcamento1, orcamento2) ou a sigla da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 com o nome do conjunto na URL: Planos de Dados Abertos Or\u00e7amento Pr\u00f3ximos passos \u2693\ufe0e Para definir o que ser\u00e1 feito com os conjuntos legados e novos, considerar: extens\u00e3o exagerada dos nomes de pastas e URLs no github, p. ex.: controladoria-geral-do-estado-convenios-saida em vez disso, aplicar o padr\u00e3o siglaorg-nomeconjunto como alternativa? p. ex.: cge-convenios-saida; possibilidade de aplicar a regra de modificar o nome dos conjuntos somente nos casos de com mesmo nome em organiza\u00e7\u00f5es diferentes, os quais deveriam sofrer a inclus\u00e3o do nome/sigla do conjunto em seu nome; Como melhoramento, uma pesquisa sobre uma extens\u00e3o CKAN existente que configure na url o nome da organiza\u00e7\u00e3o antes do conjunto. Exemplo: https://dados.mg.gov.br/cge/convenios-saida .","title":"Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos"},{"location":"posts/20221226_nomenclaturas_conjuntos/#convencoes-sobre-nomenclaturas-urls-dos-conjuntos","text":"","title":"Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos"},{"location":"posts/20221226_nomenclaturas_conjuntos/#background","text":"No issue #13 tomamos uma decis\u00e3o de reusar o mesmo nome do conjunto de dados em suas v\u00e1rias representa\u00e7\u00f5es (eg. github, ckan, data package). No entanto, ainda n\u00e3o lidamos com o problema de que no CKAN n\u00e3o \u00e9 permitido a reutiliza\u00e7\u00e3o do nome de conjuntos de dados entre organiza\u00e7\u00f5es diferentes. Isso \u00e9 um problema porque faz sentido que a CGE, ou qualquer outro \u00f3rg\u00e3o, tenha que manter nomes \u00fanicos para seus conjuntos. Mas n\u00e3o faz sentido que a SEPLAG n\u00e3o possa ter um conjunto com o mesmo nome do que um da CGE. Essa mudan\u00e7a parece ser complexa , ent\u00e3o vamos ter que utilizar alguma estrat\u00e9gia alternativa. Uma dessas alternativas \u00e9 usar como nome do conjunto {owner-org}-{dataset-name} , mas fica a d\u00favida se isso deve estar registrado em todas as representa\u00e7\u00f5es do conjunto ou somente no CKAN. N\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tico ficar com nomes de pastas e URLs no github muito grandes controladoria-geral-do-estado-cge-convenios-saida","title":"Background"},{"location":"posts/20221226_nomenclaturas_conjuntos/#benchmarking","text":"No portal dados.gov.br, a nomenclatura de conjuntos com mesmo nome ficou ad-hoc (orcamento1, orcamento2) ou a sigla da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 com o nome do conjunto na URL: Planos de Dados Abertos Or\u00e7amento","title":"Benchmarking"},{"location":"posts/20221226_nomenclaturas_conjuntos/#proximos-passos","text":"Para definir o que ser\u00e1 feito com os conjuntos legados e novos, considerar: extens\u00e3o exagerada dos nomes de pastas e URLs no github, p. ex.: controladoria-geral-do-estado-convenios-saida em vez disso, aplicar o padr\u00e3o siglaorg-nomeconjunto como alternativa? p. ex.: cge-convenios-saida; possibilidade de aplicar a regra de modificar o nome dos conjuntos somente nos casos de com mesmo nome em organiza\u00e7\u00f5es diferentes, os quais deveriam sofrer a inclus\u00e3o do nome/sigla do conjunto em seu nome; Como melhoramento, uma pesquisa sobre uma extens\u00e3o CKAN existente que configure na url o nome da organiza\u00e7\u00e3o antes do conjunto. Exemplo: https://dados.mg.gov.br/cge/convenios-saida .","title":"Pr\u00f3ximos passos"},{"location":"posts/20221226_sistema_de_comentarios/","tags":["GitHub"],"text":"Sistema de Coment\u00e1rios Handbook \u2693\ufe0e Em 26/12/2022 inclu\u00edmos mais uma funcionalidade na nossa documenta\u00e7\u00e3o Handbook, o Sistema de Comet\u00e1rio . Este novo sistema utiliza a ferramenta giscus que integra as discuss\u00f5es do reposit\u00f3rio \u00e0 qualquer documento que produzirmos, bastando incluir comments: true no in\u00edcio do documento em quest\u00e3o. A t\u00edtulo de sugest\u00e3o acredito que todos os documentos da pasta posts e fluxos_trabalho dever\u00e3o ser criados com esta op\u00e7\u00e3o. Este sistema n\u00e3o lista todos os integrantes da DCTA ao utilizar a op\u00e7\u00e3o \"@\" durante a cria\u00e7\u00e3o de um coment\u00e1rio em posts ou documentos de fluxo de trabalho. Sugiro copiar e colar o nome do usu\u00e1rio que se deseja chamar a aten\u00e7\u00e3o durante a cria\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios.","title":"Sistema de Coment\u00e1rios Handbook"},{"location":"posts/20221226_sistema_de_comentarios/#sistema-de-comentarios-handbook","text":"Em 26/12/2022 inclu\u00edmos mais uma funcionalidade na nossa documenta\u00e7\u00e3o Handbook, o Sistema de Comet\u00e1rio . Este novo sistema utiliza a ferramenta giscus que integra as discuss\u00f5es do reposit\u00f3rio \u00e0 qualquer documento que produzirmos, bastando incluir comments: true no in\u00edcio do documento em quest\u00e3o. A t\u00edtulo de sugest\u00e3o acredito que todos os documentos da pasta posts e fluxos_trabalho dever\u00e3o ser criados com esta op\u00e7\u00e3o. Este sistema n\u00e3o lista todos os integrantes da DCTA ao utilizar a op\u00e7\u00e3o \"@\" durante a cria\u00e7\u00e3o de um coment\u00e1rio em posts ou documentos de fluxo de trabalho. Sugiro copiar e colar o nome do usu\u00e1rio que se deseja chamar a aten\u00e7\u00e3o durante a cria\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios.","title":"Sistema de Coment\u00e1rios Handbook"},{"location":"posts/20221226_visibilidade_versoes_anteriores_datasets/","tags":["CKAN","versionamento"],"text":"Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados \u2693\ufe0e Contexto \u2693\ufe0e Em reuni\u00e3o de 02/12/2022 , estranhamos o fato das vers\u00f5es anteriores dos conjuntos publicados (tanto em produ\u00e7\u00e3o quanto em homologa\u00e7\u00e3o) n\u00e3o estarem vis\u00edveis para usu\u00e1rios deslogados, mas apenas para logados. Esta funcionalidade tem import\u00e2ncia pelo dispositivo legal de 'manuten\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico' dos dados abertos, vide art 29 da Lei 14.129 , inciso VI: Art. 29. Os dados disponibilizados pelos prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como qualquer informa\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa, s\u00e3o de livre utiliza\u00e7\u00e3o pela sociedade, observados os princ\u00edpios dispostos no art. 6\u00ba da Lei n\u00ba 13.709, de 14 de agosto de 2018 (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais). \u00a7 1\u00ba Na promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados, o poder p\u00fablico dever\u00e1 observar os seguintes requisitos: I - observ\u00e2ncia da publicidade das bases de dados n\u00e3o pessoais como preceito geral e do sigilo como exce\u00e7\u00e3o; II - garantia de acesso irrestrito aos dados, os quais devem ser leg\u00edveis por m\u00e1quina e estar dispon\u00edveis em formato aberto, respeitadas as Leis n\u00bas 12.527, de 18 de novembro de 2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o), e 13.709, de 14 de agosto de 2018 (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais); III - descri\u00e7\u00e3o das bases de dados com informa\u00e7\u00e3o suficiente sobre estrutura e sem\u00e2ntica dos dados, inclusive quanto \u00e0 sua qualidade e \u00e0 sua integridade; IV - permiss\u00e3o irrestrita de uso de bases de dados publicadas em formato aberto; V - completude de bases de dados, as quais devem ser disponibilizadas em sua forma prim\u00e1ria, com o maior grau de granularidade poss\u00edvel, ou referenciar bases prim\u00e1rias, quando disponibilizadas de forma agregada; VI - atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, mantido o hist\u00f3rico, de forma a garantir a perenidade de dados, a padroniza\u00e7\u00e3o de estruturas de informa\u00e7\u00e3o e o valor dos dados \u00e0 sociedade e a atender \u00e0s necessidades de seus usu\u00e1rios; Documenta\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Na documenta\u00e7\u00e3o do CKAN, a configura\u00e7\u00e3o default desde o upgrade v.2.9.0 \u00e9: A full history of dataset changes is now displayed in the Activity Stream to admins, and optionally to the public. By default this is enabled for new installs, but disabled for sites which upgrade (just in case the history is sensitive). When upgrading, open data CKANs are encouraged to make this history open to the public, by setting this in production.ini: ckan.auth.public_activity_stream_detail = true ( #3972 ) When upgrading from previous CKAN versions, the Activity Stream needs a migrate_package_activity.py running for displaying the history of dataset changes Entretanto, a despeito do trecho citado acima, a funcionalidade de visualiza\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es anteriores parece ser restrita a usu\u00e1rios logados pelo menos como editores, segundo esse outro trecho da documenta\u00e7\u00e3o do CKAN : ckan.auth.public_activity_stream_detail = True Default value: False (however the default config file template sets it to True) Restricts access to \u2018view this version\u2019 and \u2018changes\u2019 in the Activity Stream pages. These links provide users with the full edit history of datasets etc - what they showed in the past and the diffs between versions. If this option is set to False then only admins (e.g. whoever can edit the dataset) can see this detail. If set to True, anyone can see this detail (assuming they have permission to view the dataset etc). Benchmarking \u2693\ufe0e De fato, esse parece ser o comportamento esperado do CKAN, conforme exemplos de outros estados: Alagoas Belo Horizonte Esp\u00edrito Santo Rio Grande do Sul Santa Catarina","title":"Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados"},{"location":"posts/20221226_visibilidade_versoes_anteriores_datasets/#visibilidade-de-versoes-anteriores-de-conjuntos-de-dados","text":"","title":"Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados"},{"location":"posts/20221226_visibilidade_versoes_anteriores_datasets/#contexto","text":"Em reuni\u00e3o de 02/12/2022 , estranhamos o fato das vers\u00f5es anteriores dos conjuntos publicados (tanto em produ\u00e7\u00e3o quanto em homologa\u00e7\u00e3o) n\u00e3o estarem vis\u00edveis para usu\u00e1rios deslogados, mas apenas para logados. Esta funcionalidade tem import\u00e2ncia pelo dispositivo legal de 'manuten\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico' dos dados abertos, vide art 29 da Lei 14.129 , inciso VI: Art. 29. Os dados disponibilizados pelos prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como qualquer informa\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa, s\u00e3o de livre utiliza\u00e7\u00e3o pela sociedade, observados os princ\u00edpios dispostos no art. 6\u00ba da Lei n\u00ba 13.709, de 14 de agosto de 2018 (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais). \u00a7 1\u00ba Na promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados, o poder p\u00fablico dever\u00e1 observar os seguintes requisitos: I - observ\u00e2ncia da publicidade das bases de dados n\u00e3o pessoais como preceito geral e do sigilo como exce\u00e7\u00e3o; II - garantia de acesso irrestrito aos dados, os quais devem ser leg\u00edveis por m\u00e1quina e estar dispon\u00edveis em formato aberto, respeitadas as Leis n\u00bas 12.527, de 18 de novembro de 2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o), e 13.709, de 14 de agosto de 2018 (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais); III - descri\u00e7\u00e3o das bases de dados com informa\u00e7\u00e3o suficiente sobre estrutura e sem\u00e2ntica dos dados, inclusive quanto \u00e0 sua qualidade e \u00e0 sua integridade; IV - permiss\u00e3o irrestrita de uso de bases de dados publicadas em formato aberto; V - completude de bases de dados, as quais devem ser disponibilizadas em sua forma prim\u00e1ria, com o maior grau de granularidade poss\u00edvel, ou referenciar bases prim\u00e1rias, quando disponibilizadas de forma agregada; VI - atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, mantido o hist\u00f3rico, de forma a garantir a perenidade de dados, a padroniza\u00e7\u00e3o de estruturas de informa\u00e7\u00e3o e o valor dos dados \u00e0 sociedade e a atender \u00e0s necessidades de seus usu\u00e1rios;","title":"Contexto"},{"location":"posts/20221226_visibilidade_versoes_anteriores_datasets/#documentacao","text":"Na documenta\u00e7\u00e3o do CKAN, a configura\u00e7\u00e3o default desde o upgrade v.2.9.0 \u00e9: A full history of dataset changes is now displayed in the Activity Stream to admins, and optionally to the public. By default this is enabled for new installs, but disabled for sites which upgrade (just in case the history is sensitive). When upgrading, open data CKANs are encouraged to make this history open to the public, by setting this in production.ini: ckan.auth.public_activity_stream_detail = true ( #3972 ) When upgrading from previous CKAN versions, the Activity Stream needs a migrate_package_activity.py running for displaying the history of dataset changes Entretanto, a despeito do trecho citado acima, a funcionalidade de visualiza\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es anteriores parece ser restrita a usu\u00e1rios logados pelo menos como editores, segundo esse outro trecho da documenta\u00e7\u00e3o do CKAN : ckan.auth.public_activity_stream_detail = True Default value: False (however the default config file template sets it to True) Restricts access to \u2018view this version\u2019 and \u2018changes\u2019 in the Activity Stream pages. These links provide users with the full edit history of datasets etc - what they showed in the past and the diffs between versions. If this option is set to False then only admins (e.g. whoever can edit the dataset) can see this detail. If set to True, anyone can see this detail (assuming they have permission to view the dataset etc).","title":"Documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221226_visibilidade_versoes_anteriores_datasets/#benchmarking","text":"De fato, esse parece ser o comportamento esperado do CKAN, conforme exemplos de outros estados: Alagoas Belo Horizonte Esp\u00edrito Santo Rio Grande do Sul Santa Catarina","title":"Benchmarking"},{"location":"posts/20230117_adicionar_projeto_a_issue_via_actions/","tags":["GitHub","Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions \u2693\ufe0e Como id\u00e9ia para melhor organizar os issues criados dentro dos reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg pensamos em sempre vincular issues criados ao projeto @work-dta . Desta maneira periodicamente conseguiremos analisar o \"estoque\" de trabalho e realizar a prioriza\u00e7\u00e3o do mesmo. Isso exigi um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o muito grande, pois al\u00e9m de abrir o issue descrevendo a a\u00e7\u00e3o a ser feita deveremos lembrar de realizar a inclus\u00e3o do projeto em quest\u00e3o. A chance de erro material neste caso \u00e9 grande. Para automatizar este processo pesquisei esta solu\u00e7\u00e3o , para criar uma GitHub Actions a ser acionada toda vez que um issue for criado: name: Add issues to project on: issues: types: [opened] jobs: add-to-project: name: Add issue to project runs-on: ubuntu-latest steps: - uses: actions/add-to-project@v0.4.0 with: project-url: https://github.com/users/<user id>/projects/<project id> github-token: ${{ secrets.ADD_TO_PROJECT_PAT }} Caso o reposit\u00f3rio que se deseja automatizar n\u00e3o tenha a pasta .github/workflows , a mesma dever\u00e1 ser criada para incluir o arquivo yml conforme sugerido acima. O reposit\u00f3rio GitHub add-to-project demonstra alguns outros exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o, bem como explica os inputs obrigat\u00f3rios a serem fornecidos, como o github-token . Inclu\u00ed como configura\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg permitir acesso via access token pessoal (classic) pois recebi o erro Error: Personal access tokens with fine grained access do not support the GraphQL API ao tentar utilizar a funcionalidade com o fine-grained Personal Access Tokens . Ao que tudo indica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel este tipo de utiliza\u00e7\u00e3o . Por fim, com int\u00faito de padronizar, sugiro utilizarmos o nome add_issues_to_projects.yml para a actions que orquestratr\u00e1 todo processo. O issue 34 do reposit\u00f3rio handbook foi criado com int\u00faito de utilizar este processo em todos os reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg . Passos a serem seguidos \u2693\ufe0e Incluir secret ADD_TO_PROJECT_PAT no reposit\u00f3rio que se deseja automatizar (settings/secrets/actions). Incluir arquivo .github/workflows/add_issues_to_projects.yml no reposit\u00f3rio que se deseja automatizar com o seguinte conte\u00fado: name: Add issues to project on: issues: types: [opened] jobs: add-to-project: name: Add issue to project runs-on: ubuntu-latest steps: - uses: actions/add-to-project@v0.4.0 with: project-url: https://github.com/orgs/transparencia-mg/projects/1 github-token: ${{ secrets.ADD_TO_PROJECT_PAT }} Criar um issue para testar automatiza\u00e7\u00e3o. Deletar issue teste caso automatiza\u00e7\u00e3o funcione.","title":"Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions"},{"location":"posts/20230117_adicionar_projeto_a_issue_via_actions/#adicionar-projeto-a-issue-via-github-actions","text":"Como id\u00e9ia para melhor organizar os issues criados dentro dos reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg pensamos em sempre vincular issues criados ao projeto @work-dta . Desta maneira periodicamente conseguiremos analisar o \"estoque\" de trabalho e realizar a prioriza\u00e7\u00e3o do mesmo. Isso exigi um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o muito grande, pois al\u00e9m de abrir o issue descrevendo a a\u00e7\u00e3o a ser feita deveremos lembrar de realizar a inclus\u00e3o do projeto em quest\u00e3o. A chance de erro material neste caso \u00e9 grande. Para automatizar este processo pesquisei esta solu\u00e7\u00e3o , para criar uma GitHub Actions a ser acionada toda vez que um issue for criado: name: Add issues to project on: issues: types: [opened] jobs: add-to-project: name: Add issue to project runs-on: ubuntu-latest steps: - uses: actions/add-to-project@v0.4.0 with: project-url: https://github.com/users/<user id>/projects/<project id> github-token: ${{ secrets.ADD_TO_PROJECT_PAT }} Caso o reposit\u00f3rio que se deseja automatizar n\u00e3o tenha a pasta .github/workflows , a mesma dever\u00e1 ser criada para incluir o arquivo yml conforme sugerido acima. O reposit\u00f3rio GitHub add-to-project demonstra alguns outros exemplos de utiliza\u00e7\u00e3o, bem como explica os inputs obrigat\u00f3rios a serem fornecidos, como o github-token . Inclu\u00ed como configura\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg permitir acesso via access token pessoal (classic) pois recebi o erro Error: Personal access tokens with fine grained access do not support the GraphQL API ao tentar utilizar a funcionalidade com o fine-grained Personal Access Tokens . Ao que tudo indica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel este tipo de utiliza\u00e7\u00e3o . Por fim, com int\u00faito de padronizar, sugiro utilizarmos o nome add_issues_to_projects.yml para a actions que orquestratr\u00e1 todo processo. O issue 34 do reposit\u00f3rio handbook foi criado com int\u00faito de utilizar este processo em todos os reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg .","title":"Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions"},{"location":"posts/20230117_adicionar_projeto_a_issue_via_actions/#passos-a-serem-seguidos","text":"Incluir secret ADD_TO_PROJECT_PAT no reposit\u00f3rio que se deseja automatizar (settings/secrets/actions). Incluir arquivo .github/workflows/add_issues_to_projects.yml no reposit\u00f3rio que se deseja automatizar com o seguinte conte\u00fado: name: Add issues to project on: issues: types: [opened] jobs: add-to-project: name: Add issue to project runs-on: ubuntu-latest steps: - uses: actions/add-to-project@v0.4.0 with: project-url: https://github.com/orgs/transparencia-mg/projects/1 github-token: ${{ secrets.ADD_TO_PROJECT_PAT }} Criar um issue para testar automatiza\u00e7\u00e3o. Deletar issue teste caso automatiza\u00e7\u00e3o funcione.","title":"Passos a serem seguidos"},{"location":"posts/20230117_autor_publicador_mantenedor/","tags":["CKAN","metadados","autoria","regras de neg\u00f3cio"],"text":"Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados \u2693\ufe0e Contexto \u2693\ufe0e Informa\u00e7\u00f5es sobre os nomes e pontos de contatos de autores e respons\u00e1sveis pelos conjuntos de dados publicados s\u00e3o essenciais para promover responsabiliza\u00e7\u00e3o e assessibilidade. Em eventuais d\u00favidas ou pedidos de contato, por exemplo, teremos de reencaminhar demandas via mecanismos de transpar\u00eancia passiva (i.e. que chegarem at\u00e9 n\u00f3s pelo fale conosco, por issues ou pull requests, ou no email) para os contatos dos custodiantes respons\u00e1veis pelos dados. O formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de cadastro de usu\u00e1rio no PdA possui campos para colhermos o nome do servidor respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o e os seus emails pessoal e do setor. Background \u2693\ufe0e As informa\u00e7\u00f5es sobre autores e respons\u00e1veis pelos dados publicados s\u00e3o metadados mencionados: no Portal Federal de Dados Abertos ; no Modelo de Refer\u00eancia de Abertura de Dados (vide p\u00e1gina 31/99) nas especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data : \"contributors\": [{ \"title\": \"Joe Bloggs\", \"email\": \"joe@bloggs.com\", \"path\": \"http://www.bloggs.com\", \"role\": \"author\" }] est\u00e1 sendo inclu\u00eddo como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: ver crit\u00e9rio 007 ; e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que fundamenta a obrigatoriedade desse metadado encontra-se neste issue . Representa\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Como utilizamos as especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless para documentar nossos conjuntos, os campos de nome e email dos autores, publicadores e mantenedores s\u00e3o representados pelos valores da lista de dicion\u00e1rios conforme abaixo: \"contributors\": [ { \"title\": \"Superintend\u00eancia Central de Parcerias com o Terceiro Setor\", \"role\": \"author\", \"email\": \"oscip@planejamento.mg.gov.br\" }, { \"title\": \"Diretoria Central de Transpar\u00eancia Ativa\", \"role\": \"maintainer\", \"email\": \"transparencia@cge.mg.gov.br\" } ] Entretanto, o datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming . Assim, informa\u00e7\u00f5es sobre publisher n\u00e3o s\u00e3o interpretadas pelos campos do CKAN, apenas autor e mantenedor, que t\u00eam os nomes/valores das propriedades title funcionando como hiperlinks para acessar o email informado via datapackage.json : A solu\u00e7\u00e3o para se fazer representar mais outro contribuidor, al\u00e9m de autor e mantenedor, dentre outros de falta de correspond\u00eancia entre os metadados padr\u00e3o Fricionless e padr\u00e3o CKAN, seria a ado\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es que fazem esse trabalho, como estamos estudando em Frictionless CKAN Mapper . Entretanto, essa discuss\u00e3o carece de clarificar melhor a diferen\u00e7a dos papeis de autor, publicador e mantenedor. A princ\u00edpio, qualquer base de dados no PdA seria mantida pela DCTA, o que fixaria esse metadado para todo e qualquer conjunto. Mas quanto a autor e publicador, seriam mesmo diferenci\u00e1veis? Haveria setores respons\u00e1veis distintos, pela produ\u00e7\u00e3o dos dados e pela publica\u00e7\u00e3o, num n\u00edvel mais aprofundado de diferencia\u00e7\u00e3o dessas fun\u00e7\u00f5es dentro do \u00f3rg\u00e3o?","title":"Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados"},{"location":"posts/20230117_autor_publicador_mantenedor/#autoria-e-contatos-dos-responsaveis-pelos-conjuntos-de-dados","text":"","title":"Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados"},{"location":"posts/20230117_autor_publicador_mantenedor/#contexto","text":"Informa\u00e7\u00f5es sobre os nomes e pontos de contatos de autores e respons\u00e1sveis pelos conjuntos de dados publicados s\u00e3o essenciais para promover responsabiliza\u00e7\u00e3o e assessibilidade. Em eventuais d\u00favidas ou pedidos de contato, por exemplo, teremos de reencaminhar demandas via mecanismos de transpar\u00eancia passiva (i.e. que chegarem at\u00e9 n\u00f3s pelo fale conosco, por issues ou pull requests, ou no email) para os contatos dos custodiantes respons\u00e1veis pelos dados. O formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de cadastro de usu\u00e1rio no PdA possui campos para colhermos o nome do servidor respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o e os seus emails pessoal e do setor.","title":"Contexto"},{"location":"posts/20230117_autor_publicador_mantenedor/#background","text":"As informa\u00e7\u00f5es sobre autores e respons\u00e1veis pelos dados publicados s\u00e3o metadados mencionados: no Portal Federal de Dados Abertos ; no Modelo de Refer\u00eancia de Abertura de Dados (vide p\u00e1gina 31/99) nas especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data : \"contributors\": [{ \"title\": \"Joe Bloggs\", \"email\": \"joe@bloggs.com\", \"path\": \"http://www.bloggs.com\", \"role\": \"author\" }] est\u00e1 sendo inclu\u00eddo como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: ver crit\u00e9rio 007 ; e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que fundamenta a obrigatoriedade desse metadado encontra-se neste issue .","title":"Background"},{"location":"posts/20230117_autor_publicador_mantenedor/#representacao","text":"Como utilizamos as especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless para documentar nossos conjuntos, os campos de nome e email dos autores, publicadores e mantenedores s\u00e3o representados pelos valores da lista de dicion\u00e1rios conforme abaixo: \"contributors\": [ { \"title\": \"Superintend\u00eancia Central de Parcerias com o Terceiro Setor\", \"role\": \"author\", \"email\": \"oscip@planejamento.mg.gov.br\" }, { \"title\": \"Diretoria Central de Transpar\u00eancia Ativa\", \"role\": \"maintainer\", \"email\": \"transparencia@cge.mg.gov.br\" } ] Entretanto, o datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming . Assim, informa\u00e7\u00f5es sobre publisher n\u00e3o s\u00e3o interpretadas pelos campos do CKAN, apenas autor e mantenedor, que t\u00eam os nomes/valores das propriedades title funcionando como hiperlinks para acessar o email informado via datapackage.json : A solu\u00e7\u00e3o para se fazer representar mais outro contribuidor, al\u00e9m de autor e mantenedor, dentre outros de falta de correspond\u00eancia entre os metadados padr\u00e3o Fricionless e padr\u00e3o CKAN, seria a ado\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es que fazem esse trabalho, como estamos estudando em Frictionless CKAN Mapper . Entretanto, essa discuss\u00e3o carece de clarificar melhor a diferen\u00e7a dos papeis de autor, publicador e mantenedor. A princ\u00edpio, qualquer base de dados no PdA seria mantida pela DCTA, o que fixaria esse metadado para todo e qualquer conjunto. Mas quanto a autor e publicador, seriam mesmo diferenci\u00e1veis? Haveria setores respons\u00e1veis distintos, pela produ\u00e7\u00e3o dos dados e pela publica\u00e7\u00e3o, num n\u00edvel mais aprofundado de diferencia\u00e7\u00e3o dessas fun\u00e7\u00f5es dentro do \u00f3rg\u00e3o?","title":"Representa\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/","tags":["CKAN","metadados","temporal","atualiza\u00e7\u00e3o","regras de neg\u00f3cio"],"text":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e \u00c9 muito importante comunicar aos usu\u00e1rios dos conjuntos de dados publicados a qual per\u00edodo se referem os dados e a qual frequ\u00eancia temporal eles est\u00e3o sendo atualizados. Dados de s\u00e9ries hist\u00f3rica podem gerar confus\u00e3o no seu uso, se o recorte do per\u00edodo espec\u00edfico da publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver claro. Por outro lado, a frequ\u00eancia de tempo usada para sua atualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante mecanismo de verifica\u00e7\u00e3o da regularidade de sua alimenta\u00e7\u00e3o pelos custodiantes respons\u00e1veis (autor, publicador). Al\u00e9m disso, para usu\u00e1rios costumeiros, saber exatamente quando o dado ser\u00e1 atualizado \u00e9 \u00fatil para consulta. Background \u2693\ufe0e As informa\u00e7\u00f5es sobre cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o metadados mencionados: no Portal Federal de Dados Abertos ; no Modelo de Refer\u00eancia de Abertura de Dados (vide p\u00e1gina 31/99) est\u00e3o sendo inclu\u00eddas como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: ver crit\u00e9rio 007 : RN008 - A combobox Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter as seguintes informa\u00e7\u00f5es: di\u00e1rio, semanal, quinzenal, mensal, bimestral, trimestral, anual, sob demanda e como padr\u00e3o a op\u00e7\u00e3o selecione** e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que motiva a ado\u00e7\u00e3o desses metadados, e tamb\u00e9m discute um pouco da dificuldade de se faz\u00ea-los representar, encontra-se neste issue . Representa\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e H\u00e1 algumas dificuldades consider\u00e1veis de se fazer representar essas duas informa\u00e7\u00f5es no dicion\u00e1rio de dados e no CKAN. Sobre o temporal \u2693\ufe0e A Frictionless Standard tem um forma de representa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e fim da s\u00e9rie temporal atrav\u00e9s da propriedade temporal . O datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming . Assim, uma nota\u00e7\u00e3o leg\u00edvel por m\u00e1quina: N\u00e3o \u00e9 adequadamente interpretada para ser leg\u00edvel por pessoas na interface gr\u00e1fica do CKAN como 'fonte', autor', 'mantenedor' Sobre a frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o ou accrualPeriodicity \u2693\ufe0e Os nomes das propriedades do JSON e YAML podem conter espa\u00e7o e acentos , mas essa flexibilidade pode provocar incompatibilidade com ferramentas diversas: licenses: - name: CC-BY-4.0 title: Creative Commons Attribution 4.0 path: https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ **frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o: mensal** temporal: - start: '2012-01-31' end: '2022-09-30' Al\u00e9m disso, o nome da propriedade em outro idioma que n\u00e3o seja o ingl\u00eas faz perder a consist\u00eancia com os demais metadados aderentes \u00c0 especifica\u00e7\u00e3o Frictionless. A Dublin Core, um padr\u00e3o de metadados bem difundido e que \u00e9 basilar para outros, tem o accrualPeriodicity como propriedade para fazer representar a frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o. O fato de ser algo padronizado pela Dublin Core e utilizada no DCAT pesa em seu favor, mas accrualPeriodicity n\u00e3o comunica seu significado com sufici\u00eancia e os valores em ingl\u00eas v\u00e3o gerar dificuldades: Semiannual [freq:semiannual] > Three times a year [freq:threeTimesAYear] > Quarterly [freq:quarterly] > Bimonthly [freq:bimonthly] > Monthly [freq:monthly] > Semimonthly [freq:semimonthly] > Biweekly [freq:biweekly] O ckanext-scheming parece ter um padr\u00e3o para frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o : field_name: frequency label: Frequency preset: select choices: - label: Daily value: 1d - label: Weekly value: 7d - label: Monthly value: 1m - label: Quarterly value: 3m - label: Semiannual value: 6m - label: Annual value: 1y - label: Decennial value: 10y A princ\u00edpio, um universo de valores poss\u00edveis mais restrito que o Dublin Core, mas parecendo abarcar quase todas as possibilidades de frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o dos atuais conjuntos publicados no PdA . Metadados fora de padr\u00f5es das especifica\u00e7\u00f5es \u2693\ufe0e Como fazer representar chaves e valores dessas propriedades, ou metadados, extremamente \u00fateis aos usu\u00e1rios, mas com tais dificuldades de transposi\u00e7\u00e3o leitura humana a leitura por m\u00e1quina (e vice-versa)? Alternativas de outros padr\u00f5es ou em outros softwares difundidos podem sempre aparecer, mas \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma f\u00f3rmula geral mais ou menos bem aceita, que acomode a compreensibilidade a \"olho nu\", por usu\u00e1rios mais leigos em ferramentas de dados, bem como o interesse dos usu\u00e1rios mais experimentados em dados na consist\u00eancia e compatibilidade com ferramentas. A possibildiade de inclus\u00e3o de qualquer campo de metadado com chave e valor na interface gr\u00e1fica (extens\u00e3o em desenvolvimento pela empresa contratada) j\u00e1 \u00e9 um passo para mitigar essa dificuldade, mas est\u00e1 longe de ser suficiente, na medida em que abre a brecha para inclus\u00e3o de metadados fora de padr\u00f5es das especifica\u00e7\u00f5es. A propriedade \"frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o\", quando registrada em portugu\u00eas, \u00e9 um exemplo. Utilizar ao m\u00e1ximo as especifica\u00e7\u00f5es e incluir um dicion\u00e1rio de dados leg\u00edvel por pessoas, em pdf, por exemplo, \u00e9 uma forma de tentar fazer equilibrar as duas necessidades. Afinal, atualmente possu\u00edmos um datapackage.json cuja interpretabilidade pode ser bastante reduzida pela maiori a dos usu\u00e1rios do Portal de Dados Abertos.","title":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#cobertura-temporal-e-periodicidade-de-atualizacao","text":"\u00c9 muito importante comunicar aos usu\u00e1rios dos conjuntos de dados publicados a qual per\u00edodo se referem os dados e a qual frequ\u00eancia temporal eles est\u00e3o sendo atualizados. Dados de s\u00e9ries hist\u00f3rica podem gerar confus\u00e3o no seu uso, se o recorte do per\u00edodo espec\u00edfico da publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver claro. Por outro lado, a frequ\u00eancia de tempo usada para sua atualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante mecanismo de verifica\u00e7\u00e3o da regularidade de sua alimenta\u00e7\u00e3o pelos custodiantes respons\u00e1veis (autor, publicador). Al\u00e9m disso, para usu\u00e1rios costumeiros, saber exatamente quando o dado ser\u00e1 atualizado \u00e9 \u00fatil para consulta.","title":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#background","text":"As informa\u00e7\u00f5es sobre cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o metadados mencionados: no Portal Federal de Dados Abertos ; no Modelo de Refer\u00eancia de Abertura de Dados (vide p\u00e1gina 31/99) est\u00e3o sendo inclu\u00eddas como item nas especifica\u00e7\u00f5es das nossas necessidades com a Stefanini: ver crit\u00e9rio 007 : RN008 - A combobox Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter as seguintes informa\u00e7\u00f5es: di\u00e1rio, semanal, quinzenal, mensal, bimestral, trimestral, anual, sob demanda e como padr\u00e3o a op\u00e7\u00e3o selecione** e ser\u00e1 inclu\u00eddo como metadado obrigat\u00f3rio no Manual de Dados Abertos de MG . A discuss\u00e3o interna que motiva a ado\u00e7\u00e3o desses metadados, e tamb\u00e9m discute um pouco da dificuldade de se faz\u00ea-los representar, encontra-se neste issue .","title":"Background"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#representacao","text":"H\u00e1 algumas dificuldades consider\u00e1veis de se fazer representar essas duas informa\u00e7\u00f5es no dicion\u00e1rio de dados e no CKAN.","title":"Representa\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#sobre-o-temporal","text":"A Frictionless Standard tem um forma de representa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e fim da s\u00e9rie temporal atrav\u00e9s da propriedade temporal . O datapackage.json \u00e9 lido como um recurso qualquer no CKAN, como se fosse um arquivo de dados, e nem todas os valores das propriedades nele descritas encontram correspond\u00eancia (vide quest\u00f5es de trasnposi\u00e7\u00e3o 'de-para' nos issues sobre a extens\u00e3o ckanext-scheming . Assim, uma nota\u00e7\u00e3o leg\u00edvel por m\u00e1quina: N\u00e3o \u00e9 adequadamente interpretada para ser leg\u00edvel por pessoas na interface gr\u00e1fica do CKAN como 'fonte', autor', 'mantenedor'","title":"Sobre o temporal"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#sobre-a-frequencia-de-atualizacao-ou-accrualperiodicity","text":"Os nomes das propriedades do JSON e YAML podem conter espa\u00e7o e acentos , mas essa flexibilidade pode provocar incompatibilidade com ferramentas diversas: licenses: - name: CC-BY-4.0 title: Creative Commons Attribution 4.0 path: https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ **frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o: mensal** temporal: - start: '2012-01-31' end: '2022-09-30' Al\u00e9m disso, o nome da propriedade em outro idioma que n\u00e3o seja o ingl\u00eas faz perder a consist\u00eancia com os demais metadados aderentes \u00c0 especifica\u00e7\u00e3o Frictionless. A Dublin Core, um padr\u00e3o de metadados bem difundido e que \u00e9 basilar para outros, tem o accrualPeriodicity como propriedade para fazer representar a frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o. O fato de ser algo padronizado pela Dublin Core e utilizada no DCAT pesa em seu favor, mas accrualPeriodicity n\u00e3o comunica seu significado com sufici\u00eancia e os valores em ingl\u00eas v\u00e3o gerar dificuldades: Semiannual [freq:semiannual] > Three times a year [freq:threeTimesAYear] > Quarterly [freq:quarterly] > Bimonthly [freq:bimonthly] > Monthly [freq:monthly] > Semimonthly [freq:semimonthly] > Biweekly [freq:biweekly] O ckanext-scheming parece ter um padr\u00e3o para frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o : field_name: frequency label: Frequency preset: select choices: - label: Daily value: 1d - label: Weekly value: 7d - label: Monthly value: 1m - label: Quarterly value: 3m - label: Semiannual value: 6m - label: Annual value: 1y - label: Decennial value: 10y A princ\u00edpio, um universo de valores poss\u00edveis mais restrito que o Dublin Core, mas parecendo abarcar quase todas as possibilidades de frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o dos atuais conjuntos publicados no PdA .","title":"Sobre a frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o ou accrualPeriodicity"},{"location":"posts/20230118_cobertura-temporal_frequencia-atualizacao/#metadados-fora-de-padroes-das-especificacoes","text":"Como fazer representar chaves e valores dessas propriedades, ou metadados, extremamente \u00fateis aos usu\u00e1rios, mas com tais dificuldades de transposi\u00e7\u00e3o leitura humana a leitura por m\u00e1quina (e vice-versa)? Alternativas de outros padr\u00f5es ou em outros softwares difundidos podem sempre aparecer, mas \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma f\u00f3rmula geral mais ou menos bem aceita, que acomode a compreensibilidade a \"olho nu\", por usu\u00e1rios mais leigos em ferramentas de dados, bem como o interesse dos usu\u00e1rios mais experimentados em dados na consist\u00eancia e compatibilidade com ferramentas. A possibildiade de inclus\u00e3o de qualquer campo de metadado com chave e valor na interface gr\u00e1fica (extens\u00e3o em desenvolvimento pela empresa contratada) j\u00e1 \u00e9 um passo para mitigar essa dificuldade, mas est\u00e1 longe de ser suficiente, na medida em que abre a brecha para inclus\u00e3o de metadados fora de padr\u00f5es das especifica\u00e7\u00f5es. A propriedade \"frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o\", quando registrada em portugu\u00eas, \u00e9 um exemplo. Utilizar ao m\u00e1ximo as especifica\u00e7\u00f5es e incluir um dicion\u00e1rio de dados leg\u00edvel por pessoas, em pdf, por exemplo, \u00e9 uma forma de tentar fazer equilibrar as duas necessidades. Afinal, atualmente possu\u00edmos um datapackage.json cuja interpretabilidade pode ser bastante reduzida pela maiori a dos usu\u00e1rios do Portal de Dados Abertos.","title":"Metadados fora de padr\u00f5es das especifica\u00e7\u00f5es"},{"location":"posts/20230215_ckan_community_call/","tags":["CKAN"],"text":"CKAN Community Call 15/02/2023 \u2693\ufe0e Data: 15/02/2023 V\u00eddeo do evento . Meeting Agenda . Apresenta\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o Hackmd An\u00fancio publica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2.10 vers\u00e3o CKAN hackton suggestion to oleg@opendata.ch, @loleg@fosstodon.org, github.com/loleg Links mostrados para pesquisar/estudar \u2693\ufe0e ckan show case plugin Swiss Open Data Portal ProxeusApp GitHub Pesquisa sobre atualiza\u00e7\u00e3o portal dados brasileiro","title":"CKAN Community Call 15/02/2023"},{"location":"posts/20230215_ckan_community_call/#ckan-community-call-15022023","text":"Data: 15/02/2023 V\u00eddeo do evento . Meeting Agenda . Apresenta\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o Hackmd An\u00fancio publica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2.10 vers\u00e3o CKAN hackton suggestion to oleg@opendata.ch, @loleg@fosstodon.org, github.com/loleg","title":"CKAN Community Call 15/02/2023"},{"location":"posts/20230215_ckan_community_call/#links-mostrados-para-pesquisarestudar","text":"ckan show case plugin Swiss Open Data Portal ProxeusApp GitHub Pesquisa sobre atualiza\u00e7\u00e3o portal dados brasileiro","title":"Links mostrados para pesquisar/estudar"},{"location":"posts/20230324_acessando_banco_postegres_ckan/","tags":["CKAN","SQL","Postgres"],"text":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux \u2693\ufe0e Logar no banco Postgress utilizando o terminal: # Abaixo algumas alternativas sudo -u postgres psql psql Logado, para listar todos os bancos de dados existentes basta utilizar \\l : postgres-# \\l Selecionar um dos bancos: postgres-# \\c database_name Visualizar todas as tabelas do schema selecionado: postgres-# \\dt # Alternativa postgres-# SELECT * FROM pg_catalog.pg_tables; Durante a cria\u00e7\u00e3o de consultas n\u00e3o esquecer de incluir o ; no final da mesma. Para sair basta utilizar \\q . Refer\u00eancias \u2693\ufe0e Resposta Stackoverflow Lista de comandos \u00fateis","title":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux"},{"location":"posts/20230324_acessando_banco_postegres_ckan/#acessando-banco-de-dados-postegres-via-terminal-linux","text":"Logar no banco Postgress utilizando o terminal: # Abaixo algumas alternativas sudo -u postgres psql psql Logado, para listar todos os bancos de dados existentes basta utilizar \\l : postgres-# \\l Selecionar um dos bancos: postgres-# \\c database_name Visualizar todas as tabelas do schema selecionado: postgres-# \\dt # Alternativa postgres-# SELECT * FROM pg_catalog.pg_tables; Durante a cria\u00e7\u00e3o de consultas n\u00e3o esquecer de incluir o ; no final da mesma. Para sair basta utilizar \\q .","title":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux"},{"location":"posts/20230324_acessando_banco_postegres_ckan/#referencias","text":"Resposta Stackoverflow Lista de comandos \u00fateis","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"posts/20230328_apresentacao_dpckan_curso_ckan/","tags":["CKAN","Webm\u00e1rio"],"text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan \u2693\ufe0e Data: 2/03/2023 V\u00eddeo do evento . Apresenta\u00e7\u00e3o . Perguntas e Respostas \u2693\ufe0e","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan"},{"location":"posts/20230328_apresentacao_dpckan_curso_ckan/#apresentacao-datapackage-manager-for-ckan-dpckan","text":"Data: 2/03/2023 V\u00eddeo do evento . Apresenta\u00e7\u00e3o .","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan"},{"location":"posts/20230328_apresentacao_dpckan_curso_ckan/#perguntas-e-respostas","text":"","title":"Perguntas e Respostas"},{"location":"posts/20230404_clonando_repositorios_stefanini/","tags":["Fluxo de Trabalho DCTA"],"text":"Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini \u2693\ufe0e Reposit\u00f3rios para clonar: work-stefanini ckanext-datapackage-creator Clonar os dois reposit\u00f3rios localmente (em uma pasta diferente dos reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg ). N\u00e3o queremos utilizar a op\u00e7\u00e3o de fork para deixar os reposit\u00f3rios \"copiadas\" totalmente separados dos originais. git clone https://github.com/transparencia-mg/ckanext-datapackage-creator.git git clone https://github.com/transparencia-mg/work-stefanini.git 0bs.: Nos comandos acima pode ser necess\u00e1rio utilizar ssh no lugar de https dependendo das configura\u00e7\u00e3o da sua m\u00e1quina. Na interface gr\u00e1fica do GitHub crie dois novos reposit\u00f3rios em sua organiza\u00e7\u00e3o pessoal: work-stefanini e ckanext-datapackage-creator . git remote rm origin git remote add origin https://github.com/<sua-organizacao>/ckanext-datapackage-creator.git git remote -v No reposit\u00f3rio original da transpar\u00eancia: gh issue list -s all -L 2500 --json title --json body --json comments > <caminho-relativo-novo-repo>/issues.json Obs.: Necess\u00e1rio gh CLI estar instalado na m\u00e1quina. # Adiciona novo issues.json git add . # Commita novo arquivo git commit -m \"Add issues.json\" # Push para novo reposit\u00f3rio git push origin main","title":"Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini"},{"location":"posts/20230404_clonando_repositorios_stefanini/#clonando-repositorios-stefanini","text":"Reposit\u00f3rios para clonar: work-stefanini ckanext-datapackage-creator Clonar os dois reposit\u00f3rios localmente (em uma pasta diferente dos reposit\u00f3rios da organiza\u00e7\u00e3o transparencia-mg ). N\u00e3o queremos utilizar a op\u00e7\u00e3o de fork para deixar os reposit\u00f3rios \"copiadas\" totalmente separados dos originais. git clone https://github.com/transparencia-mg/ckanext-datapackage-creator.git git clone https://github.com/transparencia-mg/work-stefanini.git 0bs.: Nos comandos acima pode ser necess\u00e1rio utilizar ssh no lugar de https dependendo das configura\u00e7\u00e3o da sua m\u00e1quina. Na interface gr\u00e1fica do GitHub crie dois novos reposit\u00f3rios em sua organiza\u00e7\u00e3o pessoal: work-stefanini e ckanext-datapackage-creator . git remote rm origin git remote add origin https://github.com/<sua-organizacao>/ckanext-datapackage-creator.git git remote -v No reposit\u00f3rio original da transpar\u00eancia: gh issue list -s all -L 2500 --json title --json body --json comments > <caminho-relativo-novo-repo>/issues.json Obs.: Necess\u00e1rio gh CLI estar instalado na m\u00e1quina. # Adiciona novo issues.json git add . # Commita novo arquivo git commit -m \"Add issues.json\" # Push para novo reposit\u00f3rio git push origin main","title":"Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/","tags":["Altera\u00e7\u00e3o Guia de Transpar\u00eancia Ativa"],"text":"Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia \u2693\ufe0e 1- Clonar reposit\u00f3rio \u2693\ufe0e Clonar reposit\u00f3rio localmente atrav\u00e9s do comando: git clone https://github.com/transparencia-mg/guia-transparencia-ativa.git 2 - Instala\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Ambiente virtual venv \u2693\ufe0e Se as depend\u00eancias python n\u00e3o estiverem instaladas em um ambiente virtual venv , siga os passos: Nota: Para identificar se as depend\u00eancias est\u00e3o instaladas deve existir uma pasta chama venv junto as demais pastas do reposit\u00f3rio. python -m venv venv Caso as depend\u00eancias python estejam instaladas, lembre-se de ativar: . venv/Scripts/activate # windows . venv/bin/activate # linux Biblioteca do projeto \u2693\ufe0e Verificar se a biblioteca que consta requirements.txt est\u00e1 instalada no ambiente: pip list # verifica quais bibliotecas est\u00e3o instaladas pip install -r requirements.txt # instala a biblioteca necess\u00e1ria Observa\u00e7\u00e3o: - Ap\u00f3s instala\u00e7\u00e3o verificar se todas as bibliotecas foram instaladas - Verificar se a vers\u00e3o do Babel \u00e9 a 2.11.0, caso n\u00e3o seja seguir os passos [https://github.com/transparencia-mg/handbook/issues/66] 2 - Criar nova branch \u2693\ufe0e Criar uma branch para fazer as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A nova branch deve ser criada a partir da branch Review . Criar branch a partir da linha de comando: Acessar a branch Review : git checkout review Em seguida crie a nova branch: git checkout - b <nome da branch> Criar branch a partir da web no github: Entre na branch Review e em seguida digite o nome da nova branch na caixa de pesquisa. Verificar documento - MKdocs \u2693\ufe0e Para verificar qual a situa\u00e7\u00e3o do documento \u00e9 necess\u00e1rio usar o comando: mkdocs serve Observa\u00e7\u00e3o: Caso o comando retorne erro referente a biblioteca ' babel ' ver #66 Copie e cole no navegador a url apresentada: Para retornar o uso da linha de comando digite: ctrl +c Altera\u00e7\u00f5es \u2693\ufe0e Todas as altera\u00e7\u00f5es devem ser realizadas na pasta docs . Antes de realizar o commit \u00e9 importante verificar se todas as altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o conforme o desejado, isso evita um retrabalho desnecess\u00e1rio caso tenha esquecido de algo. Utilize o comando: mkdocs serve Ap\u00f3s todas as altera\u00e7\u00f5es e commits serem realizados ser\u00e1 necess\u00e1rio a abertura do Pull request . Importante: O Pull request deve fazer refer\u00eancia a branch Review e n\u00e3o a branch main O respons\u00e1vel pela revis\u00e3o ir\u00e1 realizar o merge do pull request . Ap\u00f3s o merge todas as altera\u00e7\u00f5es propostas ser\u00e3o migradas para a branch Review . Publicar Guia de Transpar\u00eancia \u2693\ufe0e O passo a passo de todas as informa\u00e7\u00f5es acima podem ser assistidas nos v\u00eddeos dispon\u00edveis em: https://youtu.be/p3IncxI16s0 https://youtu.be/vRK_Pu8Txxc","title":"Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#alteracao-dados-do-guia-de-transparencia","text":"","title":"Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#1-clonar-repositorio","text":"Clonar reposit\u00f3rio localmente atrav\u00e9s do comando: git clone https://github.com/transparencia-mg/guia-transparencia-ativa.git","title":"1- Clonar reposit\u00f3rio"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#2-instalacao-e-configuracao","text":"","title":"2 - Instala\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#ambiente-virtual-venv","text":"Se as depend\u00eancias python n\u00e3o estiverem instaladas em um ambiente virtual venv , siga os passos: Nota: Para identificar se as depend\u00eancias est\u00e3o instaladas deve existir uma pasta chama venv junto as demais pastas do reposit\u00f3rio. python -m venv venv Caso as depend\u00eancias python estejam instaladas, lembre-se de ativar: . venv/Scripts/activate # windows . venv/bin/activate # linux","title":"Ambiente virtual venv"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#biblioteca-do-projeto","text":"Verificar se a biblioteca que consta requirements.txt est\u00e1 instalada no ambiente: pip list # verifica quais bibliotecas est\u00e3o instaladas pip install -r requirements.txt # instala a biblioteca necess\u00e1ria Observa\u00e7\u00e3o: - Ap\u00f3s instala\u00e7\u00e3o verificar se todas as bibliotecas foram instaladas - Verificar se a vers\u00e3o do Babel \u00e9 a 2.11.0, caso n\u00e3o seja seguir os passos [https://github.com/transparencia-mg/handbook/issues/66]","title":"Biblioteca do projeto"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#2-criar-nova-branch","text":"Criar uma branch para fazer as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. A nova branch deve ser criada a partir da branch Review . Criar branch a partir da linha de comando: Acessar a branch Review : git checkout review Em seguida crie a nova branch: git checkout - b <nome da branch> Criar branch a partir da web no github: Entre na branch Review e em seguida digite o nome da nova branch na caixa de pesquisa.","title":"2 - Criar nova branch"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#verificar-documento-mkdocs","text":"Para verificar qual a situa\u00e7\u00e3o do documento \u00e9 necess\u00e1rio usar o comando: mkdocs serve Observa\u00e7\u00e3o: Caso o comando retorne erro referente a biblioteca ' babel ' ver #66 Copie e cole no navegador a url apresentada: Para retornar o uso da linha de comando digite: ctrl +c","title":"Verificar documento - MKdocs"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#alteracoes","text":"Todas as altera\u00e7\u00f5es devem ser realizadas na pasta docs . Antes de realizar o commit \u00e9 importante verificar se todas as altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o conforme o desejado, isso evita um retrabalho desnecess\u00e1rio caso tenha esquecido de algo. Utilize o comando: mkdocs serve Ap\u00f3s todas as altera\u00e7\u00f5es e commits serem realizados ser\u00e1 necess\u00e1rio a abertura do Pull request . Importante: O Pull request deve fazer refer\u00eancia a branch Review e n\u00e3o a branch main O respons\u00e1vel pela revis\u00e3o ir\u00e1 realizar o merge do pull request . Ap\u00f3s o merge todas as altera\u00e7\u00f5es propostas ser\u00e3o migradas para a branch Review .","title":"Altera\u00e7\u00f5es"},{"location":"posts/20231904_alteracao_guia_transparencia/#publicar-guia-de-transparencia","text":"O passo a passo de todas as informa\u00e7\u00f5es acima podem ser assistidas nos v\u00eddeos dispon\u00edveis em: https://youtu.be/p3IncxI16s0 https://youtu.be/vRK_Pu8Txxc","title":"Publicar Guia de Transpar\u00eancia"},{"location":"webnars/20230207_webnar_001/","tags":["Webn\u00e1rio"],"text":"Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge: \u2693\ufe0e Repassamos parte de um fluxo simulado de clonar, modificar e publicar um conjunto de dados em reposit\u00f3rio no transparencia-mg usando as ferramentas de controle de vers\u00e3o do git (repo internet e m\u00e1quina local), de interface gr\u00e1fica (Sublime merge), de edi\u00e7\u00e3o de texto (Sublime text), Itens revistos: \u2693\ufe0e clonar reposit\u00f3rio com CLI/prompt de comando (bash cell) visualizar pasta local e navegar por elas na CLI clonar reposit\u00f3rio com Sublime Merge como configurar atalho para abrir o Sublime no CLI checar conte\u00fado do reposit\u00f3rio no Sublime Text criar e passar para nova branch via CLI visualizar hist\u00f3rico de commits, suas altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dentro dos arquivos tabulares, e se localizar nas branches no Sublime Merge fazer revers\u00e3o de commit usando Sublime Merge abrir issue, PR e vincular os dois no reposit\u00f3rio fazer altera\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rico usando reset hard desfazer altera\u00e7\u00f5es usando revers\u00f5es no Sublime Merge conferir vari\u00e1veis de ambiente (ckan-host e ckan-key) cadastradas ma m\u00e1quina local simular atualiza\u00e7\u00e3o de conjunto de dados no homologa a partir da m\u00e1quina local entender objetivo dos comandos do actions do reposit\u00f3rio e como localiz\u00e1-los compreender e localizar aux\u00edlio para poss\u00edveis mensagens de erro na CLI Artefatos produzidos durante o encontro: \u2693\ufe0e Nova branch Issue Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es na nova branch Conjunto alterado em homologa - hist\u00f3rico altera\u00e7\u00f5es","title":"Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge:"},{"location":"webnars/20230207_webnar_001/#webnario-07022023-git-bashcli-sublime-textmerge","text":"Repassamos parte de um fluxo simulado de clonar, modificar e publicar um conjunto de dados em reposit\u00f3rio no transparencia-mg usando as ferramentas de controle de vers\u00e3o do git (repo internet e m\u00e1quina local), de interface gr\u00e1fica (Sublime merge), de edi\u00e7\u00e3o de texto (Sublime text),","title":"Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge:"},{"location":"webnars/20230207_webnar_001/#itens-revistos","text":"clonar reposit\u00f3rio com CLI/prompt de comando (bash cell) visualizar pasta local e navegar por elas na CLI clonar reposit\u00f3rio com Sublime Merge como configurar atalho para abrir o Sublime no CLI checar conte\u00fado do reposit\u00f3rio no Sublime Text criar e passar para nova branch via CLI visualizar hist\u00f3rico de commits, suas altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dentro dos arquivos tabulares, e se localizar nas branches no Sublime Merge fazer revers\u00e3o de commit usando Sublime Merge abrir issue, PR e vincular os dois no reposit\u00f3rio fazer altera\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rico usando reset hard desfazer altera\u00e7\u00f5es usando revers\u00f5es no Sublime Merge conferir vari\u00e1veis de ambiente (ckan-host e ckan-key) cadastradas ma m\u00e1quina local simular atualiza\u00e7\u00e3o de conjunto de dados no homologa a partir da m\u00e1quina local entender objetivo dos comandos do actions do reposit\u00f3rio e como localiz\u00e1-los compreender e localizar aux\u00edlio para poss\u00edveis mensagens de erro na CLI","title":"Itens revistos:"},{"location":"webnars/20230207_webnar_001/#artefatos-produzidos-durante-o-encontro","text":"Nova branch Issue Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es na nova branch Conjunto alterado em homologa - hist\u00f3rico altera\u00e7\u00f5es","title":"Artefatos produzidos durante o encontro:"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/","tags":["Webn\u00e1rio"],"text":"Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template \u2693\ufe0e V\u00eddeo do Encontro No webn\u00e1rio do dia 14/02/2023 aprendemos sobre a estrutura do reposit\u00f3rio dataset-template . Vimos que o mesmo foi criado com o objetivo de automatizar algumas das rotinas necess\u00e1rias para publica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de dados. As principais tarefas automatizadas por este reposit\u00f3rio, com aux\u00edlio do GitHub Actions, s\u00e3o a convers\u00e3o de arquivos .xls ou .xlsx para o formato .csv , a convers\u00e3o do arquivo datapackage.yaml para datapackage.json , bem como a atualiza\u00e7\u00e3o em inst\u00e2ncia CKAN do conjunto trabalhado. No estudo utilizamos o arquivo .xlsx do reposit\u00f3rio doacoes-comodatos-amigo-estado-mg . Abaixo alguns dos comandos utilizados. Lembre de trocar < > pelo valor correto durante o trabalho. Utiliza\u00e7\u00e3o de ambiente virtual python \u2693\ufe0e python -m venv venv source venv/Scritpt/activate pip install <pacote-desejado> # Pacotes instalados pip install frictionless pip install pandas pip install dpckan # N\u00e3o instalamos pacotes via requirements.txt mas \u00e9 uma boa pr\u00e1tica pip install -r requirements.txt Documentando um conjunto de dados \u2693\ufe0e frictionless describe --type package data/<nome-arquivo>.csv > datapackage.yaml Documenta\u00e7\u00e3o inicial criada \u00e9 muito b\u00e1sica e necessitar\u00e1 ser melhor \"recheada\" ao longo do tempo. N\u00e3o foi abordado, mas tarefas como separa\u00e7\u00e3o do table_schema inclus\u00e3o de novas propriedades s\u00e3o ideais para melhorar a qualidade desta documenta\u00e7\u00e3o. Targets Makefile (tarefas automatizadas) \u2693\ufe0e # Converter arquivos excel para csv make data # Converter arquivo datapackage.yaml para datapackage.json make datapackage.json # Criar conjunto inst\u00e2ncia CKAN make create # Conferir vari\u00e1veis de ambiente necess\u00e1rias para dpckan echo $CKAN_HOST echo $CKAN_KEY Ao final do encontro encontramos um erro durante a publica\u00e7\u00e3o via comando make create . Resolvemos que vamos iniciar o pr\u00f3ximo encontro desta parte. Resumo dos itens revistos: \u2693\ufe0e Copiar dataset-template . Visualizar pasta local e navegar por elas na bash/CLI. Acessar o editor de texto Sublime na CLI via comando subl . . Criar e ativar ambiente virtual. Entender objetivo dos comandos do actions do reposit\u00f3rio e como localiz\u00e1-los. Instalar bibliotecas necess\u00e1rias para converter e validar arquivos do reposit\u00f3rio (frictionless, pandas, etc). Converter arquivo excel para csv via comando make data . Documentar arquivo csv criado via comando frictionless describe(...) . Conferir vari\u00e1veis de ambiente (ckan-host e ckan-key) cadastradas ma m\u00e1quina local. Simular atualiza\u00e7\u00e3o de conjunto de dados no homologa a partir da m\u00e1quina local. Excluir conjunto publicado por engano na interface gr\u00e1fica do CKAN produ\u00e7\u00e3o. Fontes de consulta \u2693\ufe0e instalacao_python_linux setup-maquina-windows","title":"Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#webnario-14022023-dataset-template","text":"V\u00eddeo do Encontro No webn\u00e1rio do dia 14/02/2023 aprendemos sobre a estrutura do reposit\u00f3rio dataset-template . Vimos que o mesmo foi criado com o objetivo de automatizar algumas das rotinas necess\u00e1rias para publica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de dados. As principais tarefas automatizadas por este reposit\u00f3rio, com aux\u00edlio do GitHub Actions, s\u00e3o a convers\u00e3o de arquivos .xls ou .xlsx para o formato .csv , a convers\u00e3o do arquivo datapackage.yaml para datapackage.json , bem como a atualiza\u00e7\u00e3o em inst\u00e2ncia CKAN do conjunto trabalhado. No estudo utilizamos o arquivo .xlsx do reposit\u00f3rio doacoes-comodatos-amigo-estado-mg . Abaixo alguns dos comandos utilizados. Lembre de trocar < > pelo valor correto durante o trabalho.","title":"Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#utilizacao-de-ambiente-virtual-python","text":"python -m venv venv source venv/Scritpt/activate pip install <pacote-desejado> # Pacotes instalados pip install frictionless pip install pandas pip install dpckan # N\u00e3o instalamos pacotes via requirements.txt mas \u00e9 uma boa pr\u00e1tica pip install -r requirements.txt","title":"Utiliza\u00e7\u00e3o de ambiente virtual python"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#documentando-um-conjunto-de-dados","text":"frictionless describe --type package data/<nome-arquivo>.csv > datapackage.yaml Documenta\u00e7\u00e3o inicial criada \u00e9 muito b\u00e1sica e necessitar\u00e1 ser melhor \"recheada\" ao longo do tempo. N\u00e3o foi abordado, mas tarefas como separa\u00e7\u00e3o do table_schema inclus\u00e3o de novas propriedades s\u00e3o ideais para melhorar a qualidade desta documenta\u00e7\u00e3o.","title":"Documentando um conjunto de dados"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#targets-makefile-tarefas-automatizadas","text":"# Converter arquivos excel para csv make data # Converter arquivo datapackage.yaml para datapackage.json make datapackage.json # Criar conjunto inst\u00e2ncia CKAN make create # Conferir vari\u00e1veis de ambiente necess\u00e1rias para dpckan echo $CKAN_HOST echo $CKAN_KEY Ao final do encontro encontramos um erro durante a publica\u00e7\u00e3o via comando make create . Resolvemos que vamos iniciar o pr\u00f3ximo encontro desta parte.","title":"Targets Makefile (tarefas automatizadas)"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#resumo-dos-itens-revistos","text":"Copiar dataset-template . Visualizar pasta local e navegar por elas na bash/CLI. Acessar o editor de texto Sublime na CLI via comando subl . . Criar e ativar ambiente virtual. Entender objetivo dos comandos do actions do reposit\u00f3rio e como localiz\u00e1-los. Instalar bibliotecas necess\u00e1rias para converter e validar arquivos do reposit\u00f3rio (frictionless, pandas, etc). Converter arquivo excel para csv via comando make data . Documentar arquivo csv criado via comando frictionless describe(...) . Conferir vari\u00e1veis de ambiente (ckan-host e ckan-key) cadastradas ma m\u00e1quina local. Simular atualiza\u00e7\u00e3o de conjunto de dados no homologa a partir da m\u00e1quina local. Excluir conjunto publicado por engano na interface gr\u00e1fica do CKAN produ\u00e7\u00e3o.","title":"Resumo dos itens revistos:"},{"location":"webnars/20230214_webnar_002/#fontes-de-consulta","text":"instalacao_python_linux setup-maquina-windows","title":"Fontes de consulta"},{"location":"webnars/20230228_webnar_003/","tags":["Webn\u00e1rio"],"text":"Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan \u2693\ufe0e Itens vistos: \u2693\ufe0e confer\u00eancia das vari\u00e1veis de ambiente $HOMOLOGA_HOST e $HOMOLOGA_KEY via comandos: $ echo $CKAN_HOST $ echo $CKAN_HOST $ echo $HOMOLOGA_HOST $ echo $HOMOLOGA_KEY - criar ambiente pyhton na pasta local do reposit\u00f3rio: $ python -m venv venv ativar ambiente venv python criado: $ . venv/Scripts/activate ou $ source venv/Scripts/activate atualizar o requirements.txt, incluindo as depend\u00eancias necess\u00e1rias: $ pip install -r requirements.txt verificar a vers\u00e3o atual dos programas necess\u00e1rios no ambiente, especialmente o dpckan : $ pip list adicionar recurso a um conjunto de teste existente no homologa.mg.gov.br : $ dpckan --ckan-host $HOMOLOGA_HOST --ckan-key $HOMOLOGA_KEY <resource-name> create - atualizar recurso pre-existente em ambiente de homologa\u00e7\u00e3o: $ dpckan --ckan-host $HOMOLOGA_HOST --ckan-key $HOMOLOGA_KEY <resource-name> <resource-id> create visualizar hist\u00f3rico de atividades (fluxo) de cada usu\u00e1rio no PdA e homologa reordenar recursos via interface gr\u00e1fica Fontes de consulta \u2693\ufe0e documenta\u00e7\u00e3o dpckan , sob revis\u00e3o","title":"Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan"},{"location":"webnars/20230228_webnar_003/#webnario-28022023-variaveis-de-ambiente-e-dpckan","text":"","title":"Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan"},{"location":"webnars/20230228_webnar_003/#itens-vistos","text":"confer\u00eancia das vari\u00e1veis de ambiente $HOMOLOGA_HOST e $HOMOLOGA_KEY via comandos: $ echo $CKAN_HOST $ echo $CKAN_HOST $ echo $HOMOLOGA_HOST $ echo $HOMOLOGA_KEY - criar ambiente pyhton na pasta local do reposit\u00f3rio: $ python -m venv venv ativar ambiente venv python criado: $ . venv/Scripts/activate ou $ source venv/Scripts/activate atualizar o requirements.txt, incluindo as depend\u00eancias necess\u00e1rias: $ pip install -r requirements.txt verificar a vers\u00e3o atual dos programas necess\u00e1rios no ambiente, especialmente o dpckan : $ pip list adicionar recurso a um conjunto de teste existente no homologa.mg.gov.br : $ dpckan --ckan-host $HOMOLOGA_HOST --ckan-key $HOMOLOGA_KEY <resource-name> create - atualizar recurso pre-existente em ambiente de homologa\u00e7\u00e3o: $ dpckan --ckan-host $HOMOLOGA_HOST --ckan-key $HOMOLOGA_KEY <resource-name> <resource-id> create visualizar hist\u00f3rico de atividades (fluxo) de cada usu\u00e1rio no PdA e homologa reordenar recursos via interface gr\u00e1fica","title":"Itens vistos:"},{"location":"webnars/20230228_webnar_003/#fontes-de-consulta","text":"documenta\u00e7\u00e3o dpckan , sob revis\u00e3o","title":"Fontes de consulta"},{"location":"posts/20221213_tags/","text":"Tags \u2693\ufe0e Following is a list of relevant tags: Altera\u00e7\u00e3o Guia de Transpar\u00eancia Ativa \u2693\ufe0e Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia CKAN \u2693\ufe0e Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Erro durante comando docker exec -it ckan bash Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o CKAN Community Call 15/02/2023 Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan Erros \u2693\ufe0e Erro durante comando docker exec -it ckan bash Fluxo de Trabalho DCTA \u2693\ufe0e Agendamento F\u00e9rias DCTA Cards Rotina Sistemas e Acessos Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini Frictionless \u2693\ufe0e Frictionless Data Community Call 22/12/2022 Git \u2693\ufe0e Git e Github Cheat Sheet GitHub \u2693\ufe0e Git e Github Cheat Sheet Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Sistema de Coment\u00e1rios Handbook Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Postgres \u2693\ufe0e Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux SQL \u2693\ufe0e Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Webm\u00e1rio \u2693\ufe0e Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan Webn\u00e1rio \u2693\ufe0e Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge: Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan atualiza\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o autoria \u2693\ufe0e Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados licen\u00e7as \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o metadados \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o regras de neg\u00f3cio \u2693\ufe0e Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o temporal \u2693\ufe0e Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o versionamento \u2693\ufe0e Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados","title":"Tags"},{"location":"posts/20221213_tags/#tags","text":"Following is a list of relevant tags:","title":"Tags"},{"location":"posts/20221213_tags/#alteracao-guia-de-transparencia-ativa","text":"Altera\u00e7\u00e3o dados do Guia de Transpar\u00eancia","title":"Altera\u00e7\u00e3o Guia de Transpar\u00eancia Ativa"},{"location":"posts/20221213_tags/#ckan","text":"Instalando inst\u00e2ncias CKAN local utilizando Docker Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Erro durante comando docker exec -it ckan bash Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o CKAN Community Call 15/02/2023 Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan","title":"CKAN"},{"location":"posts/20221213_tags/#erros","text":"Erro durante comando docker exec -it ckan bash","title":"Erros"},{"location":"posts/20221213_tags/#fluxo-de-trabalho-dcta","text":"Agendamento F\u00e9rias DCTA Cards Rotina Sistemas e Acessos Boas Pr\u00e1ticas Para Cria\u00e7\u00e3o de Posts Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions Clonando Reposit\u00f3rios Stefanini","title":"Fluxo de Trabalho DCTA"},{"location":"posts/20221213_tags/#frictionless","text":"Frictionless Data Community Call 22/12/2022","title":"Frictionless"},{"location":"posts/20221213_tags/#git","text":"Git e Github Cheat Sheet","title":"Git"},{"location":"posts/20221213_tags/#github","text":"Git e Github Cheat Sheet Instalando inst\u00e2ncias CKAN no novo GitHub Codespaces Sistema de Coment\u00e1rios Handbook Adicionar Projeto a Issue via GitHub Actions","title":"GitHub"},{"location":"posts/20221213_tags/#postgres","text":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux","title":"Postgres"},{"location":"posts/20221213_tags/#sql","text":"Acessando banco de dados Postegres via terminal Linux","title":"SQL"},{"location":"posts/20221213_tags/#webmario","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Datapackage Manager for CKAN - dpckan","title":"Webm\u00e1rio"},{"location":"posts/20221213_tags/#webnario","text":"Webn\u00e1rio 07/02/2023 - git, bash/CLI, sublime text/merge: Webn\u00e1rio 14/02/2023 - Dataset Template Webn\u00e1rio 28/02/2023 - vari\u00e1veis de ambiente e dpckan","title":"Webn\u00e1rio"},{"location":"posts/20221213_tags/#atualizacao","text":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"atualiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"posts/20221213_tags/#autoria","text":"Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados","title":"autoria"},{"location":"posts/20221213_tags/#licencas","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o","title":"licen\u00e7as"},{"location":"posts/20221213_tags/#metadados","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"metadados"},{"location":"posts/20221213_tags/#regras-de-negocio","text":"Licen\u00e7as em dados abertos: background e representa\u00e7\u00e3o Conven\u00e7\u00f5es sobre nomenclaturas: URLs dos conjuntos Autoria e contatos dos respons\u00e1veis pelos conjuntos de dados Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"regras de neg\u00f3cio"},{"location":"posts/20221213_tags/#temporal","text":"Cobertura temporal e periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o","title":"temporal"},{"location":"posts/20221213_tags/#versionamento","text":"Visibilidade de vers\u00f5es anteriores de conjuntos de dados","title":"versionamento"}]}